<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>成为自由人 • Posts by &#34;奋斗&#34; tag</title>
        <link>https://luhuadong.com</link>
        <description>阿基米东的网络日志</description>
        <language>zh-CN</language>
        <pubDate>Sun, 07 Nov 2021 13:18:59 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Sun, 07 Nov 2021 13:18:59 +0800</lastBuildDate>
        <category>商业</category>
        <category>成长</category>
        <category>日记</category>
        <category>创业</category>
        <category>家居</category>
        <category>互联网</category>
        <category>读书笔记</category>
        <category>工程师</category>
        <category>爱</category>
        <category>名言</category>
        <category>奋斗</category>
        <category>信息世界</category>
        <category>管理</category>
        <category>程序员</category>
        <category>职场</category>
        <category>人生</category>
        <category>物联网</category>
        <category>城市规划</category>
        <category>Python</category>
        <category>教孩子学编程</category>
        <category>创客</category>
        <category>比赛</category>
        <category>科技向善</category>
        <category>英语</category>
        <category>学习</category>
        <category>环保</category>
        <category>碳中和</category>
        <category>种植</category>
        <category>健身</category>
        <category>地理</category>
        <category>城市</category>
        <category>气象爱好者</category>
        <category>指南</category>
        <category>自律</category>
        <category>思维</category>
        <category>健康</category>
        <category>Hexo</category>
        <category>科普</category>
        <category>可持续</category>
        <category>能源</category>
        <category>职业</category>
        <category>工作</category>
        <category>总结</category>
        <category>慈济</category>
        <category>RT-Thread</category>
        <category>开源</category>
        <category>思考</category>
        <category>生活</category>
        <category>猫</category>
        <category>幸福</category>
        <category>修身</category>
        <category>写书</category>
        <category>milestone</category>
        <category>时间管理</category>
        <category>地铁</category>
        <category>Markdown</category>
        <category>计划</category>
        <category>股票</category>
        <category>理财</category>
        <category>投资</category>
        <category>财富</category>
        <category>保险</category>
        <category>纪录片</category>
        <category>自由</category>
        <category>电影</category>
        <category>TED演讲</category>
        <category>时间</category>
        <category>心理学</category>
        <category>无线电爱好者</category>
        <category>亲密关系</category>
        <category>农业</category>
        <category>游泳</category>
        <category>励志</category>
        <category>演讲</category>
        <category>蔬食</category>
        <category>电台主播</category>
        <category>WordPress</category>
        <category>垃圾分类</category>
        <category>零废弃</category>
        <category>低碳</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://luhuadong.com/reading/ten-words-from-peking-university.html</guid>
            <title>北大校长给学生的十句话</title>
            <link>https://luhuadong.com/reading/ten-words-from-peking-university.html</link>
            <category>名言</category>
            <category>奋斗</category>
            <pubDate>Sun, 07 Nov 2021 13:18:59 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/reading/Princeton-University-Library.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大新任校长王恩哥上任，便向学生提出十句话，在全校引起热议。虽然我不是北大的学生，但这包含读书、事业、做人、健康、爱情、婚姻… 的十句话，无论什么时候读，都能给我一种警醒和力量。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一句话&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第一句话&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第一句话&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;结交 “两个朋友”：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个是&lt;strong&gt;图书馆&lt;/strong&gt;，一个是&lt;strong&gt;运动场&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到运动场锻炼身体，强健体魄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到图书馆博览群书，不断地 “充电”、“蓄电”、“放电”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二句话&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第二句话&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第二句话&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;培养 “两种功夫”：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个是&lt;strong&gt;本分&lt;/strong&gt;，一个是&lt;strong&gt;本事&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做人靠本分，做事靠本事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;靠 “两本” 起家靠得住。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三句话&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第三句话&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第三句话&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;乐于吃 “两样东西”：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个是&lt;strong&gt;吃亏&lt;/strong&gt;，一个是&lt;strong&gt;吃苦&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做人不怕吃亏，做事不怕吃苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吃亏是福，吃苦是福。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第四句话&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第四句话&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第四句话&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;具备 “两种力量”：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一种是&lt;strong&gt;思想&lt;/strong&gt;的力量，一种是&lt;strong&gt;利剑&lt;/strong&gt;的力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;思想的力量往往战胜利剑的力量，这是拿破仑的名言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人的思想走多远，他就有可能走多远。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五句话&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第五句话&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第五句话&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;追求 “两个一致”：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个是&lt;strong&gt;兴趣与事业一致&lt;/strong&gt;，一个是&lt;strong&gt;爱情与婚姻一致&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兴趣与事业一致，就能使你的潜力最大限度地得以发挥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恩格斯说，婚姻要以爱情为基础。没有爱情的婚姻是不道德的婚姻。也不会是牢固的婚姻。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六句话&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第六句话&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第六句话&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;插上 “两个翅膀”：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个叫&lt;strong&gt;理想&lt;/strong&gt;，一个叫&lt;strong&gt;毅力&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果一个人有了这 “两个翅膀”，他就能飞得高，飞得远。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第七句话&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第七句话&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第七句话&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;构建 “两个支柱”：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个是&lt;strong&gt;科学&lt;/strong&gt;，一个是&lt;strong&gt;人文&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第八句话&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第八句话&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第八句话&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;配备两个 “保健医生”：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个叫&lt;strong&gt;运动&lt;/strong&gt;，一个叫&lt;strong&gt;乐观&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;运动使你生理健康，乐观使你心理健康。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日行万步路，夜读十页书。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第九句话&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第九句话&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第九句话&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;记住 “两个秘诀”：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;健康的秘诀在早上，成功的秘诀在晚上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱因斯坦说过：&lt;strong&gt;人的差异产生于业余时间&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;业余时间能成就一个人，也能毁灭一个人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第十句话&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第十句话&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第十句话&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;追求 “两个极致”：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个是把自身的&lt;strong&gt;潜力&lt;/strong&gt;发挥到极致，一个是把自己的&lt;strong&gt;寿命&lt;/strong&gt;健康延长到极致。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://luhuadong.com/movies/ted-you-dont-need-more-than-two-years.html</guid>
            <title>【TED】改变自己，只需要两年时间</title>
            <link>https://luhuadong.com/movies/ted-you-dont-need-more-than-two-years.html</link>
            <category>奋斗</category>
            <category>TED演讲</category>
            <category>时间</category>
            <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 22:47:18 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h2 id=&#34;视频&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#视频&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 视频&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;You don’t Need More Than Two Years&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=883417381&amp;bvid=BV1TK4y1b77M&amp;cid=199198207&amp;page=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;中英文对照&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#中英文对照&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 中英文对照&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;两年可以做什么&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Two years is nothing, but at the same time, a lot can be accomplished in two years. You can try a sport you’ve always wanted to start, and become a great at it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两年时间不算什么，但在这段时间里，我们可以做很多事情。你可以尝试练习一项你一直想要开始的运动，然后成为一名高手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can start a morning routine, and affect your mood and stress at a deep level. You can meditate for a few minutes per day, become more self-aware and change the way you react to problem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可以开始制定某项早间习惯，它会从深层次影响你的情绪和压力。你每天可以冥想一分钟，这样就可以加强自我意识，提高应对问题的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can start a business and make it a big success.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可以开创一项事业，并让它走向成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Two years is nothing and extremely easy to waste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;but with small actions , substantial commitment and consistency, you can make it count, a lot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两年的时间不算什么，也很容易浪费掉，但只要有微小的行动、实质性的付出和坚持，你就可以让它变得更有价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Two years being passive is a blink of an eye. Two years moving towards goals every single day is plenty of time. It’s just a matter of perspective.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;消极度日，两年转眼即逝。每天有目标地前进，两年就意味着更多的时间。这仅仅是看问题的角度不同而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There is nothing that cannot be accomplished in two years with enough effort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果足够努力，没有什么事情是两年内不能实现的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Start something you’ve wanted to do.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;开始做你一直想做的事情。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You’re not too old for the things you were dreaming of doing when you were a kid. You can still do extreme sports if you wish to. You can start playing a musical instrument. You can become a photographer. In two years from now, you’ll be great at it if you really want to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对你年少时的梦想来说，你永远不会太老。只要你想，你还是能去做极限运动。你还是能去学习乐器。你还是能成为一名摄影师。从现在起的两年时间，只要你真的想要，你就能变得很厉害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Don’t let your past indicate who you are. You don’t have to be the same person you have always been. Don’t let fear control you. Don’t let the social standards conform you. Age is just a number.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要让你的过去决定你是谁。你也不必一直和以前一样。不要让恐惧支配你。不要让社会标准囚禁你。年龄只是个数字而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We should all empower our uniqueness and fight against our own limitations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们所有人都应赋予我们独特性，并与自己的局限作斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By doing things you love on daily basis even for a few minutes, you’ll learn to enjoy the journey.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每天去做你喜欢做的事情，哪怕只有几分钟，你也会享受这个过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The days will become more than just a means to an end. You’ll see yourself evolving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每天会变得更有意义，不会被虚度。你也会看到自己的进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Be in control&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保持自律&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you have the choice between feeling great, energetic and in a positive mood, versus feeling sleepy and moody, what would you choose? It’s just a choice which combined with small, even tiny actions like reducing meat or alcohol consumption.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你能选择让自己感觉棒棒的，精力旺盛，乐观向上，亦或是疲惫着，喜怒无常，你会选哪一个？这就是个简单的选择，再加上小小的行动比如少吃肉或少喝酒.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;or simply drinking more water, walking the stairs or biking to the office, you can do wonders. It’s not about the end goal, it’s about daily actions towards it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再或是多喝点水，爬楼梯或骑脚踏车上班，你就会创造奇迹了。这么做不是为了简单地达到目标，而是为了每天都能够朝这个方向进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It’s also the reason why morning routines, or ten minutes daily meditation sessions are bringing such great changes in terms of mood, productivity, stress management, ect.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是为什么早间的习惯和十分钟的每日冥想都能带给人巨大的改变，比如情绪、生产力和压力管理能力的改善。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Replace TV shows and movies by documentaries and books. Minitor your days more getting control of how you spend your time. Take back the control of your health, mood and time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用纪录片和书籍取代电视节目和电影。加强监督自己的日常，控制自己利用时间的方式。夺回你对健康、情绪和时间的掌控权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Practive gratefulness. See the results in two years.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学会感激。两年后见分晓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Silence your ego&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;压制你的自负&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Be kind with people. Start with your family, don’t go mad one more time. Stop judging, see the good in them, and remember that you love them more than anything.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;善待他人，再也不要和家人发火。停止批判，看见他们好的那面，并记得你爱他们超过一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In your working life, being kind and nice can bring you more respect from people who surround you than being bossy and aggressive. Learn to say ‘No’ often (for the right reasons), people will accept it more and value your ‘Yes’ more, because your times’ value will increase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在职场上，与人为善，相比发号施令和争强好胜，这会让你周围的人更尊重你。学会在正当理由下多说 “不”，这样人们会更容易接受，且更看重你说的 “好”，因为你的时间价值会增加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You don’t need to be scary to be respected. It’s about building trust and healthy long term relationships. Try this and in two years from now your reality will be so different. Silence your ego, love and trust others enough for two years, harvest for ten years or more.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你不用通过变得吓人去获得尊重。重点是要建立起相互信任且健康的长期关系。试试看，从现在开始起的两年，你的生活将会变得大不同。用两年时间去压制你的自负，去爱和信任他人，十年甚至更长的时间你都会因此受益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Set long term goals and do small actions everyday towards them.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;设定一个长期的目标，然后坚持每天即便是微小的行动。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It has a lot to do with setting goals, but goals without actions are just wishes. The easiest way to reach goals is through daily and consistent small (even tiny) actions. It’s all about consistency, commitment, and regularity. Success is not an event, it’s a process and a mindset.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这和目标的设定有很大的关系，但光有目标没有行动就只能是美好的愿望而已。最简单达成目标的方法就是，每天都坚持微小的行动。一切都在于要建立一致性、要坚持付出和养成规律。成功不是一个偶然事件，它是个长久的过程和心态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Small actions are putting you in the position of succeeding. Small actions make huge differences.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微小的行动能让你走向成功的道路。微小的行动能带来巨大的改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Look at yourself in the mirror in two years and you’ll think ‘that was quick’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两年后在镜子中看看自己，你会想 “时间过的真快”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Every day counts.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;每一天都很重要。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://luhuadong.com/powerful-words.html</guid>
            <title>The Powerful Words | 激励自己的话</title>
            <link>https://luhuadong.com/powerful-words.html</link>
            <category>名言</category>
            <category>奋斗</category>
            <pubDate>Mon, 31 May 2021 12:49:13 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/reading/cover-001.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Make the most of everyday.&lt;br&gt;
 每一天都要做到最好。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Your attitude, not your aptitude, will determine your altitude. —— Zig Ziglar&lt;br&gt;
 决定你人生高度的，不是你的才能，而是你的态度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Grit is sticking with your future, day in, day out, not just for the week, not just for the month, but for years, and working really hard to make that future a reality.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;真正有才华的人，往往不是天赋异禀，而是习惯了勤奋。如果你的才华配不上梦想，脚步跟不上目光，所有的任性不过是一念幻想。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一个人只要把心中的想法积极地付诸行动，&lt;strong&gt;但行好事，莫问前程&lt;/strong&gt;，人生就会有无限的惊喜和可能。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哪怕对自己的一点小小的克制，也会使人变得强而有力。—— 高尔基&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果你压抑自己，不想看清你是谁，终有一天命运会逼着你认识。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The significant problems we have cannot be solved at the same level of thinking with which we created them. … No problem can be solved from the same level of consciousness that created it. —— Albert Einstein&lt;br&gt;
 所有困难的问题，答案都在另外一个层次上，同一层次的问题，很难靠同一层次的思考来解决。—— 爱因斯坦&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我生来就是高山而非溪流，我欲于群峰之巅，俯视平庸的沟壑，我生来就是人杰而非草芥，我站在伟人之肩，藐视卑微的懦夫。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;There’s a phrase in Buddhism, ‘Beginner’s mind.’ It’s wonderful to have a beginner’s mind.&lt;br&gt;
 佛教中有一句话：初学者的心态；拥有初学者的心态是件了不起的事情。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Remembering that you are going to die is the best way I know to avoid the trap of thinking you have something to lose.&lt;br&gt;
 谨记自己总会死去，是让自己避免陷入 “人生有所失” 思考的最佳方法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/reading/beginner-s-mind.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Your time is limited, so don’t waste it living someone else’s life. Don’t be trapped by dogma - which is living with the results of other people’s thinking. Don’t let the noise of other’s opinions drown out your own inner voice. And most important, have the courage to follow your heart and intuition. They somehow already know what you truly want to become. Everything else is secondary.&lt;br&gt;
 你的时间有限，所以不要为别人而活。不要被教条所限，不要活在别人的观念里。不要让别人的意见左右自己内心的声音。最重要的是，勇敢的去追随自己的心灵和直觉，只有自己的心灵和直觉才知道你自己的真实想法，其他一切都是次要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Your time is limited, so don’t waste it living someone else’s life.…Don’t let the noise of others’ opinions drown out your own inner voice.&lt;br&gt;
 你的时间有限，不要浪费于重复别人的生活。不要让别人的观点淹没了你内心的声音。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The only way to do great work is to love what you do. If you haven’t found it yet, keep looking. Don’t settle. As with all matters of the heart, you’ll know when you find it.&lt;br&gt;
 成就一番伟业的唯一途径就是热爱自己的事业。如果你还没能找到让自己热爱的事业，继续寻找，不要放弃。跟随自己的心，总有一天你会找到的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;There is no shortcut to excellence. You will have to make the commitment to make excellence your priority. Use your talents, abilities, and skills in the best way possible and get ahead of others by giving that little extra. Live by a higher standard and pay attention to the details that really do make the difference. Excellence is not difficult - simply decide right now to give it your best shot - and you will be amazed with what life gives you back.&lt;br&gt;
 成功没有捷径。你必须把卓越转变成你身上的一个特质。最大限度地发挥你的天赋、才能、技巧，把其他所有人甩在你后面。高标准严格自己，把注意力集中在那些将会改变一切的细节上。变得卓越并不艰难 —— 从现在开始尽自己最大能力去做 —— 你会发现生活将给你惊人的回报。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Innovation has no limits. The only limit is your imagination. It’s time for you to begin thinking out of the box. If you are involved in a growing industry, think of ways to become more efficient; more customer friendly; and easier to do business with. If you are involved in a shrinking industry – get out of it quick and change before you become obsolete; out of work; or out of business. And remember that procrastination is not an option here. Start innovating now!&lt;br&gt;
 创新无极限！只要敢想，没有什么不可能，立即跳出思维的框框吧。如果你正处于一个上升的朝阳行业，那么尝试去寻找更有效的解决方案：更招消费者喜爱、更简洁的商业模式。如果你处于一个日渐萎缩的行业，那么赶紧在自己变得跟不上时代之前抽身而出，去换个工作或者转换行业。不要拖延，立刻开始创新！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Live in a way that is ethically responsible. Try to make a difference in this world and contribute to the higher good. You’ll find it gives more meaning to your life and it’s a great antidote to boredom. There is always so much to be done. And talk to others about what you are doing. Don’t preach or be self-righteous, or fanatical about it, that just puts people off, but at the same time, don’t be shy about setting an example, and use opportunities that arise to let others know what you are doing.&lt;br&gt;
 带着责任感生活，尝试为这个世界带来点有意义的事情，为更高尚的事情做点贡献。这样你会发现生活更加有意义，生命不再枯燥。需要我们去做的事情很多。告诉其他人你的计划，不要鼓吹，也不要自以为是，更不能盲目狂热，那样只会把人们吓跑，当然，你也不要害怕成为榜样，要抓住出头的机会让人们知道你的所作所为。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I’ve got it down to four words: “Do what you love.” Seek out an occupation that gives you a sense of meaning, direction and satisfaction in life. Having a sense of purpose and striving towards goals gives life meaning, direction and satisfaction. It not only contributes to health and longevity, but also makes you feel better in difficult times. Do you jump out of bed on Monday mornings and look forward to the work week? If the answer is ‘no’, keep looking, you’ll know when you find it.&lt;br&gt;
“我把这段话浓缩为：“做我所爱”。去寻找一个能给你的生命带来意义、价值和让你感觉充实的事业。拥有使命感和目标感才能给生命带来意义、价值和充实。这不仅对你的健康和寿命有益处，而且即使在你处于困境的时候你也会感觉良好。在每周一的早上，你能不能利索的爬起来并且对工作日充满期待？如果不能，那么你得重新去寻找。你会感觉得到你是不是真的找到了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Did you know that you have big things to accomplish in life? And did you know that those big things are getting rather dusty while you pour yourself another cup of coffee, and decide to mull things over rather than do them? We were all born with a gift to give in life, one which informs all of our desires, interests, passions and curiosities. This gift is, in fact, our purpose. And you don’t need permission to decide your own purpose. No boss, teacher, parent, priest or other authority can decide this for you. Just find that unique purpose.&lt;br&gt;
 你是否知道在你的生命中，有什么使命是一定要达成的？你知不知道在你喝一杯咖啡或者做些无意义事情的时候，这些使命又蒙上了一层灰尘？我们生来就随身带着一件东西，这件东西指示着我们的渴望、兴趣、热情以及好奇心，这就是使命。你不需要任何权威来评断你的使命，没有任何老板、老师、父母、牧师以及任何权威可以帮你来决定。你需要靠你自己来寻找这个独特的使命。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stay hungry, Stay foolish.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
 求知若渴，虚怀若愚。&lt;br&gt;
注解：保持饥饿，要有一颗好学、好奇的心，要如饥似渴地学习，同时要有空杯心态，时刻清零，保持初学者的学习心态。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/reading/Stay-hungry-Stay-foolish.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Intelligence is the ability to avoid doing work, yet getting the work done. —— Linus Torvalds&lt;br&gt;
 聪明是一种免于工作，却又能把工作完成的能力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;允许自己检讨自己，生命就会开始改变。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人生最大的风险，就是从不冒险。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;有勇气离开海岸，才能发现新海洋。—— 美国作家丹尼尔・亚伯拉罕（Daniel Abraham）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;从小我父母就一直鼓励我去追我的梦想。他们会说：“大不了就是你不成功，但是不能不去追求你的梦想。不能放弃，去试试看。” —— JeremyLin 林书豪&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/reading/JeremyLin.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“You got a dream, you gotta protect it. people can’t do something themselves, they wanna tell you you can’t do it. If you want something, go get it.”&lt;br&gt;
 不要別人告诉你该做什么，有梦想，就自己去保护。别人做不成什么事情，就会跟你说你也做不成。如果你想要什么，就要去争取！ ——《当幸福来敲门》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果有一天：你不再寻找爱情，只是去爱；你不再渴望成功，只是去做；你不再追求空泛的成长，只是开始修养自己的性情；你的人生一切，才真正开始。—— 纪伯伦&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;命定的局限尽可永在，不屈的挑战却不可须臾或缺。—— 史铁生&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;工作是为了更积极地生活，如果变成负担，那就换一种活法。不要把生命献给无知、平庸和低俗，工作本来就是个愉快、有意义的事情。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/reading/dont-stop-running.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://luhuadong.com/journal/how-are-you-today.html</guid>
            <title>「每日一问」你今天过得怎么样？</title>
            <link>https://luhuadong.com/journal/how-are-you-today.html</link>
            <category>成长</category>
            <category>奋斗</category>
            <category>修身</category>
            <pubDate>Sun, 14 Mar 2021 00:57:47 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/rethink.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;你今天过得怎么样？&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;你最近过得怎么样？&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;你这一生过得怎么样？&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;还行？&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;不，我想听到我说：“真棒，干得漂亮！”&lt;/center&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
