<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://luhuadong.com</id>
    <title>成为自由人 • Posts by &#34;总结&#34; tag</title>
    <link href="https://luhuadong.com" />
    <updated>2023-01-21T07:49:17.000Z</updated>
    <category term="商业" />
    <category term="成长" />
    <category term="日记" />
    <category term="创业" />
    <category term="家居" />
    <category term="互联网" />
    <category term="读书笔记" />
    <category term="工程师" />
    <category term="爱" />
    <category term="名言" />
    <category term="奋斗" />
    <category term="信息世界" />
    <category term="管理" />
    <category term="程序员" />
    <category term="职场" />
    <category term="人生" />
    <category term="物联网" />
    <category term="城市规划" />
    <category term="Python" />
    <category term="教孩子学编程" />
    <category term="创客" />
    <category term="比赛" />
    <category term="科技向善" />
    <category term="英语" />
    <category term="学习" />
    <category term="环保" />
    <category term="碳中和" />
    <category term="种植" />
    <category term="健身" />
    <category term="地理" />
    <category term="城市" />
    <category term="气象爱好者" />
    <category term="指南" />
    <category term="自律" />
    <category term="思维" />
    <category term="健康" />
    <category term="Hexo" />
    <category term="科普" />
    <category term="可持续" />
    <category term="能源" />
    <category term="职业" />
    <category term="时间管理" />
    <category term="工作" />
    <category term="总结" />
    <category term="慈济" />
    <category term="RT-Thread" />
    <category term="开源" />
    <category term="思考" />
    <category term="生活" />
    <category term="猫" />
    <category term="幸福" />
    <category term="修身" />
    <category term="写书" />
    <category term="milestone" />
    <category term="地铁" />
    <category term="Markdown" />
    <category term="计划" />
    <category term="股票" />
    <category term="理财" />
    <category term="投资" />
    <category term="财富" />
    <category term="保险" />
    <category term="纪录片" />
    <category term="自由" />
    <category term="电影" />
    <category term="TED演讲" />
    <category term="时间" />
    <category term="心理学" />
    <category term="无线电爱好者" />
    <category term="亲密关系" />
    <category term="农业" />
    <category term="游泳" />
    <category term="励志" />
    <category term="演讲" />
    <category term="蔬食" />
    <category term="电台主播" />
    <category term="WordPress" />
    <category term="垃圾分类" />
    <category term="零废弃" />
    <category term="低碳" />
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2022-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2022——三十不惑</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2022-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;2022 年，我踏进了 30 岁。想起孔子说：“吾十有五而志于学，三十而立，四十而不惑…” 而我不一样，我三十已经不惑了。不仅建立起了自己的世界观、人生观、价值观，也明白自己想要的是什么，对自己有清晰的定位，能保持独立思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朋友们经常这样评价我：逻辑清晰，有自己的判断和思考，有对事物透彻的看法，经常一针见血指出问题。我喜欢这样的评价，但人往往只会听到自己想听的话，所以我时刻提醒自己要多聆听。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去一年发生了很多事，我都还没来得及记录就已经被尘封在记忆里。所以我想在这篇 2022 年的总结里，花些时间好好聊聊。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;暂停创业&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#暂停创业&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 暂停创业&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2021 年我注册了一家公司，开始一个人的创业尝试，并且有半年时间全职投入，直到 2022 年 3 月份才暂停。显然，这次创业的结果是失败的，不过也收获一些经验和思考，包括创办企业的完整流程（起名、注册公司、注册品牌、银行开户、记账报税等）、企业管理、产品定位、市场营销等等。在这个阶段，虽然很享受从零到一创造一个产品的快感，但也加强了对用户需求、用户体验和市场营销的重视。最后由于种种原因，包括项目推进没有达到预期、单枪匹马创业状态不稳定、经济收入骤减的压力，决定暂停创业，继续提升自己的能力，进一步打磨产品和寻找市场机会。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/2022-summary-01.jpg&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;p&gt;熟悉我的朋友可能知道，我的工作是一名程序员，特别喜欢创客文化和开源文化，同时对环保和能源议题非常感兴趣。因此我的创业方向是 “STEM 教育 + 可持续生活”，这次创业虽然暂停了，不过有一个网站平台活下来了，未来将会以个人网的形式继续运营，准备充分再考虑商业化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对这段经历并不感到遗憾，因为越早经历失败，才能更快到达成功的彼岸。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;重新工作&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#重新工作&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 重新工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;决定关闭自己的公司之后，心情反而舒坦了很多。然后 3 月份开始接触招聘市场，寻找下一个发展平台。我希望这份工作能够作为我下一次创业的铺垫，最好能够在这里学习和填补我欠缺的东西，当然钱也是我欠缺的。所以我在我所擅长的嵌入式开发和期待的碳中和方向进行寻找，确定了几个具体方向，包括数字能源、储能电池、电动汽车等，前前后后参加了包括像华为这样的大公司以及高校老师带队创业的小团队等面试。结合工作内容、平台、前景等因素，最后选择了加入专精特新小巨人企业 —— 导远电子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20220513-%E6%96%B0%E5%91%98%E5%B7%A5%E5%85%A5%E8%81%8C%E5%9F%B9%E8%AE%AD%E5%90%88%E7%85%A702.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三月底，我回到了广州，开始新的职业生涯。第一个感受就是：打工真的太轻松了，创业实在太辛苦！好巧不巧，我加入的团队刚好是公司内部二次创业的产品线，我是第 15 号员工，很多事情都处于从零到一的阶段。得益于前面的创业经历，我已经不惧怕从零到一打造一款产品了，甚至感到有点兴奋，这地方好像是来对了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;团队拼图&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#团队拼图&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 团队拼图&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在新公司刚开始工作的前两个月，其实还是有点迷茫。一来是因为新产品是我以前未曾接触过的，融合了很多高新技术，需要快速学习新知识；二来团队还不完整，很多具体的工作都无法开展，甚至连一个软件仓库和一行代码都没有，导致我负责的工作并非我最擅长的，而是团队当前最需要的，因此对我来说也是一个不小的挑战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在和 Team Leader 简单沟通后，我开始做需求分析和方案调研，得益于过去几年培养的工作习惯和知识广度，我很快就找到了方案，并开始编程和调试。由于我们的硬件产品还没生产出来，我甚至还需要自己编写一个模拟器来完成测试。这部分工作也在后面的转正答辩中得到了领导的大力赞赏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这时候出现了一个转折，负责架构设计和团队管理的同事 M 因为工作压力大等原因离职了。某天晚上加班时 Team Leader 找我聊天，由于人手不足，希望我能参与另一个项目（其实是我最擅长的），承担更多工作并做好带头作用。我欣然接受了，因为这样我能更好地理解整个产品，学到更多东西，同时也是对我在团队中的定位的一次调整。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我依照还不是很完善的架构设计图，在一周内加班加点反复琢磨，用 C/C++ 和 CMake 等搭建了一个代码框架，可以进行简单的演示。这个框架不仅实现了基本的功能，还便于其他开发人员一起参与，初步形成了一个协同开发流程。后来这个框架一直沿用至今，在该项目中发挥重要作用，我也因此成了该项目实质上的系统架构设计师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在敏捷开发第一次迭代的复盘会议上，PM 让大家在便利贴上写出 “最感谢的人” 的名字，软件组的小伙伴们不约而同地写了我的名字，真的让我非常意外和感动！工作这么多年，从来没有发生过这种事，能得到大家的一致认可，我真的感到非常荣幸，尤其是我们团队都是有 5-15 年工作经验的工程师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230124-212149.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了写代码，在这段时间我还输出了很多文章。得益于过去几年在 CSDN 和自建博客平台的创作，写文档甚至是搭建知识库已经成为我的一个强项。从收集资料到学习消化再重新输出，形成了自己的一套流程和习惯。对于一个新团队来说，知识库的作用是显而易见的，可以为新同学提供入职指导，可以为老同学提供快速检索功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同事们说我很适合当产品经理 / 技术经理，有一种感染力和亲和力，让大家非常愿意和我一起工作，这是一种天赋。Leader 说我和其他程序员不一样，不给自己设限，视野宽广，不仅有丰富的开源软件开发经验，还能从产品视角去思考问题，摆脱了技术人员往往带有的狭隘和顽固。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样慢慢地，我在团队中找到了自己独特的位置，一边围绕着产品做一些擅长的事，一边不断学习做一些暂时没人承担的事，甚至还包括管理方面的工作。逐步扩大我的能力圈，提高综合能力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;团队管理&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#团队管理&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 团队管理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;六月底，Team Leader 和我复盘，总结过于三个月的工作，问我是否有意向往管理方向发展，当时被我拒绝了。拒绝的原因是与我的职业规划不相符，我希望自己的日常工作还是以技术开发为主，逐渐成长为某个领域的技术专家，所以不考虑像项目经理这种纯管理岗。不过 TL 还是鼓励我往技术管理方向发展，一方面可以替他分担工作，另一方面可以提升我的技术领导力，也是职场生涯的一个转折。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我开始承担起 Git 代码仓库管理工作，也是从零到一的过程，包括协作流程的建立、代码审查、合并、发布、分支管理等等。刚开始的时候经常被同事叫过去解决 Git 操作的问题，不小心成为大家眼中最懂 Git 的男人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七月份有一批应届毕业生入职，公司第一次推行导师制，由于同事 M 的离职，我被临时安排为导师，带一名应届生参与工作。但由于准备不足、缺乏经验以及日常工作过于繁忙，在新同学六个月的试用期里我做得并不够好，感觉没有提供足够的指导帮助他成长。我也常常在反思，应该如何更好地沟通、如何分配工作、分配哪些工作、什么时候该指导、什么时候该放手… 其实在带新人的这段时间里，我也学到了很多东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九月份开始承担面试工作，在四个月里面试了 28 位候选人，其中大约三分之二是校招的同学。这也是我第一次正式参与面试工作，虽然挺花时间的，不过在这过程中也提高了我的沟通能力和理解能力，也算是为我以后创业招人打下一个基础吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说来也巧，我在公司里居然还遇到了几个粉丝，他们曾经在网络上看过我的文章和分享，以及获得的那些奖项，私底下常说卢工特别牛逼。这给我带来偶像包袱，不过别人的信任也迫使我不断学习和进步。由于写书、写文档、做开源软件的经历，让一些同事觉得我很有才华，甚至和我们事业部老总并列被评价为最有才华的两个男人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中一个体现是新办公室装修时采纳了我对会议室和电话亭的命名方案 —— 星辰大海系列。另一个是在品牌建设方面发挥一点作用，例如产品命名，另外还受邀成为产品线里唯一的品牌负责人，主要负责对外宣传的技术文章撰写和整理，甚至是采访。这些工作其实蛮有趣的，不过很难体现在 KPI 里，我之所以愿意做主要还是因为我的确是以创业的心态在打工。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20221022-%E6%83%A0%E5%B7%9E%E5%8F%8C%E6%9C%88%E6%B9%BE%E6%97%A5%E5%87%BA.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;优秀员工&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#优秀员工&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 优秀员工&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;三月底入职的我，在新公司度过了完整的三个季度，绩效也是意料之外的惊喜，Q2 拿了 A（优秀），Q3 和 Q4 均拿了 S（卓越）。要知道，在此之前的两份工作中，我从来没拿过这个高的绩效，无论是写代码、写文档还是引进新技术，都得不到领导的认可，反而是经常被领导教做人和 PUA。这也是我对他们归属感不强的原因，促使我寻找外部的机会，包括参与开源社区、创业，以及去公益机构兼职。所以真的非常感恩，感恩遇到靠谱的公司和团队。公司和公司之间的差距真的很大，遇到不爱你的人一定要尽早离开，相信自己值得更好的对待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去九个月，我参与了我们产品的嵌入式软件、上位机软件、SDK 以及部分测试软件的开发，为多个项目写下了第一行代码。可能也是因为这个原因，得到了领导的重视，也得到了 2022 年度优秀员工（据说前 5% 才能评上）。你可能不信，这是我参加工作八年来，第一次获得优秀员工奖项。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230106-导远优秀员工.jpeg&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;p&gt;凡是过往，皆为序章。常怀感恩之心、保持空杯心态，未来继续加油！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;开源创客&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#开源创客&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 开源创客&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;说完公司的工作，再说一下我的业余工作。上半年参加了一些柴火创客空间的活动和培训，拿了一个《创客教育与智能硬件应用》证书，也是为我的 STEM 教育事业做准备，然后基于 Wio Terminal 推出了两个物联网教程，已经上架销售了。也因此被评为 2022 柴火年度认证会员，可以大大方方说自己也是一名创客（Maker）啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230124-211956.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;link&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f517.png?v8&#34;&gt;🔗&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvY0lYWHNzWjluTFotd0VidHJkQ1l1dw==&#34;&gt;“2022 拾柴者”｜柴火年度认证会员大揭秘&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在开源软件方面，除了在 RT-Thread 社区偶尔提交一两个 PR，还参加了腾讯的开源摘星计划（WeOpen Star），认识了一些从事开源相关工作的小伙伴，比如说 freeCodeCamp 社区和极狐 GitLab。看到别人可以快快乐乐地以做开源软件为生，其实还是蛮受激励的。我也坚信，我的下一份工作 / 创业，一定是和开源软件相关的，一定是支持远程办公的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，我自己存活下来的一个教程网站也在不定期更新中，2022 年底突破了 1000 篇文章，有了稳定可观的月访问量。接下来会继续以个人网站的形式运营下去，促进面向大众的终身教育，这也是我的 SDGs 梦想之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/GetIoT-for-SDGs.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;移动城堡&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#移动城堡&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 移动城堡&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;记得刚参加工作的时候，有一次和朋友讨论：如果赚到第一桶金，是先买车还是先买房。我当时的回答是先买车，因为可以扩大生活半径，增长见识。后来不知道怎么就忘了，可能是一线城市的交通还算便利，挤地铁公交才像一名合格的打工人，也不用考虑停车的问题。随着共享经济的到来，我还成了租车和共享汽车的粉丝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到去年四月份生日的时候，决定给自己送一辆电动汽车作为生日礼物。然后开始深入了解纯电动汽车市场，去 4S 店看车试驾，在广汽埃安、比亚迪、小鹏、特斯拉之间反复衡量，最后针对本人的用车需求，以及本着够用就好的消费理念，决定入手比亚迪海豚。不过好巧不巧，不仅遇到了一波涨价潮，还遇到产能不足，本以为最快四月底可以提车的我，硬生生拖到八月中旬才终于提到车，颜色型号还不是最初预订的，真是一波三折。提车后还是蛮开心的，小海豚的性能很好，满足我的出行需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20220918-%E6%B5%B7%E9%B8%A5%E5%B2%9B.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个 2022 年，我当了 134 天比亚迪车主，充了 655 度电，跑了 5750 公里，去过 3 座城市、2 个农场。现在没事我就开着小海豚出去溜达，一边听着播客、一边开车。看看我所生活的城市，如果看到好看的楼盘或村庄，心里还会默默地想：什么时候也在这里搞一套房…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能是因为自己现在也进入了汽车行业，变得非常关心智能电动汽车的发展，我还写了一个专栏《&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L2x1X2VtYmVkZGVkL2NhdGVnb3J5XzExNDc1NDM2Lmh0bWw=&#34;&gt;图解智能电动汽车&lt;/span&gt;》，希望可以介绍汽车的电动化、智能化、网联化相关技术，和自身的工作结合起来，并且作为一个对外的窗口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;交通领域的降碳确实是碳中和重要且首当其冲的一环，希望未来绿电越来越多，碳排放越来越低，出行效率越来越高，人们生活越来越好！这也是我的 SDGs 梦想之一。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;../../images/journal/20230124-213158.jpeg&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;h2 id=&#34;感情生活&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#感情生活&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 感情生活&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2021 年结束了一段六年的感情，对我的内心世界可以说是一个几乎毁灭性的打击，不仅生活发生了很大变化，心态上也经历了从生气、愤怒、怀念、沮丧… 不断反复，再到平静、反思的状态。我讨厌自己，讨厌自己的不勇敢、优柔寡断。为了不去想感情的事，我几乎让工作和学习填满了所有时间，经常晚上 11 点多才离开公司，有时候甚至直接在公司过夜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五月份偶然了解到「&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly93d3cudHVvZGFuLnRlY2g=&#34;&gt;二狗单身青年自救平台&lt;/span&gt;」，孤独和好奇心驱使我注册了账号，开始认真填写资料，连续发布了两周二狗日记，记录和分享自己的生活。慢慢有了一些访问和关注，还两次被推荐上墙，让我受宠若惊。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20220509-二狗.jpeg&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;p&gt;我想我应该积极主动创造机会，于是陆续和一些异性见面、吃饭、聊天，大部分吃完第一顿饭就没有联系了。有的加了微信慢慢变成朋友，一起交流脱单心得。三个月后，开始觉得二狗平台有点无聊了，看条件、相互比较的氛围浓厚，对我这种硬件条件很一般、内心世界比较丰富的人来说一点优势都没有，想要找到合适的对象无异于大海捞针。虽然我对自己的定位比较清晰，但感觉还是应该把目光放在自己感兴趣的圈子里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在我决定离开二狗的前夕，遇到了一位小姐姐。开始了一些故事，故事仍在进行中…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230124-212809.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;总结思考&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#总结思考&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 总结思考&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;感觉整个 2022 年过得挺匆忙的，很多事情都没来得及记录就已经渐行渐远，比如说十一月份疫情封控，八月份外公做了白内障手术、五月份即将读高三的表妹出现恐学症、四月份河南村镇银行暴雷踩坑… 感觉自己这些年对家庭的照顾太少了。还有业余参加的一些活动，比如可持续生活创变营、青年困惑对话、个人成长教练培训… 总感觉一辈子太短了，要珍惜时间多多折腾，好好感受人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年，精神内耗明显减少了，接受自己的平凡，接受自己的失败，人活得更通透了。工作上保持适当努力，提前做重要但不紧急的事，每件事努力做到 90% 以上，但是只输出 80% 的成果，剩下 10% 根据绩效考核灵活控制。这样可以既保证工作质量，又能给自己的项目留出更多时间，也是一个经过验证且可行的方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我以前从来没有思考过软件的意义，曾经面向比赛编程，也曾面向领导编程。去年经历了很多从零到一的软件项目，也经历了带新人的过程，对软件的意义有了更多理解。&lt;strong&gt;软件的核心价值是提高生产效率、减少人类的痛苦&lt;/strong&gt;。如果经常加班编写毫无用处的代码，简直是本末倒置！这一点需要时刻提醒自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在经历过大中小企业、国企民企之后，我开始明白自己究竟想从工作中获得什么 —— 平台、人脉、资金。打工人就要以创业的心态去工作，把公司的事当作自己的事，像老板一样思考。否则不如早点挤进国企事业单位，过岁月静好的生活。我还是有欲望的，我想创造一份伟大的事业，实现自己的人生价值，促进世界可持续发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于什么时候重启创业计划，边走边看吧。虽然偶尔也会收到一些创业团队的邀请，但如果做的不是我最想做的事，条件不是很靠谱，我还是会继续在现公司工作，争取先把公司搞上市，尽可能实现财务自由。毕竟，有钱真的太爽了！&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230124-202355.jpeg&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;h2 id=&#34;展望未来&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#展望未来&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 展望未来&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年就不立 Flag 啦，就简单记录几个目前想到的小目标吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;😛 工作中，管理方面很多地方做得不好，也犯了一些错，比如同事间的沟通不畅，出现矛盾时相互抱怨。如果觉得同事不够好，那你有没有想过办法帮助他？我想我确实应该开始重视技术管理和团队管理，减少在公司项目中的代码编写工作，增加代码审查、测试和技术预研等工作。希望在 2023 年能提升管理和沟通能力，让自己慢慢从程序员的繁忙工作中脱离出来，有更多思考的时间，承担更重要的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;😜 技术这一块，我并不太担心，哪怕工作中不写代码，我也会在个人项目中继续写代码。不过还是要继续提高技术领域的广度和深度，同时注重培养自己的技术领导力。比方说持续输出技术教程、专栏，持续开发 / 优化个人开源项目，抓紧时间多写两本书。丰富自己的技能树，包括硬件设计和三维建模等技术，希望一年后能有更多完成度更高的作品产出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🤪 另外，2022 年还有一个惊喜收获，就是解决了一个困扰我多年的发音问题，所以我可以更自信地尝试录制更多视频和播客啦！我希望未来一年能够慢慢建立起自己的频道，作为一个对外交流的窗口，发掘更多有趣的人和事。一个人往前走太孤单了，要积极寻找合适的合作伙伴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;😝 其他兴趣爱好的话，就顺其自然吧。多点走出去，有时间多组织技术沙龙、户外活动，广结善缘。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;认真工作，快乐生活！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;哦对了，2023 年开始，我要在生活中做一个有松弛感的人，容许自己出错，不追求凡事都做到完美，毫不出错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望我们都能找对爱人，找对事业，在太阳升起时投身事业，在太阳落山时与爱人相拥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230114-%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E6%97%97%E6%BA%AA%E7%94%9F%E6%80%81%E5%86%9C%E5%9C%BA-1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="总结" />
        <updated>2023-01-21T07:49:17.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/30-year-old-summary.html</id>
        <title>一觉醒来，喜提我的30岁</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/30-year-old-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/your-30s-are-just-like-20s.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近比较忙，其实也不是很忙，主要是过去很长一段时间，情绪低迷，进入了一种间歇性自律、持续性懒惰的状态，导致工作效率有点低。时常感到焦虑和孤独，唯一让我感到内心平静，居然是在图书馆学习的时候。生活总是平平淡淡，工作总是忙忙碌碌，还没来得及感叹，一不小心，就已经达成了 30 岁的里程碑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30 岁真是一个可怕的数字，它总在提醒你 “该成家啦，该立业啦”。而我，似乎两头都不着调。没有甜甜的爱情，没有支持我的家庭，没有一份属于自己的事业。好像做什么都觉得差点意思，买房子、买车子也没感到多开心，找到一份还不错的工作也没感到多开心。哎，我的快乐阈值可真高。可能是因为我是个有野心的人吧，也许只有当我拥有一份事业，拥有自由的生活，拥有心心相印的爱人，才会感到快乐吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去几个月，时常常想写点什么，又迟迟不敢落笔，生怕不好的想法和潦草的字体玷污了纸张，我… 好像抑郁了。果然，每次测试结果都显示我可能已经患上抑郁症，建议向心理医生或专业人士寻求协助。于是，我花了一些时间阅读心理学方面的著作，以寻求帮助。好消息是，虽然总是显示有抑郁倾向，但没有一次是重度抑郁。我想，应该是我依然热爱生活，对未来还抱有希望吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20220301_BDI-II_test.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为 30 岁的总结，我本来想给自己打个 59 分，因为很多事情并没有达到预期，我也没有成为想成为的样子，让自己失望了。不过，我的心理医生说：要多点肯定自己，相信自己的才能，并用积极进取的态度看待自己的不足，摆脱自我束缚。于是，我给自己打了 99 分。&lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;smile&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f604.png?v8&#34;&gt;😄&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生最重要的资源是什么？是时间，是每时每刻都在流淌的时间。把时间花在什么样的事、什么样的人上，收获的结果是不一样的。于是，我离开了那些阻碍我前进的人和事，开始了一段新的探索。做小项目、写书、面试、换赛道，就是过去一年的缩影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于我来说，痛苦的根源在于家庭、工作和生活的割裂。好像在不同的场景和圈子，都有不同的人设，而这都不是真实、完整的我。我要扮演一个好儿子、好哥哥、好员工、好男友… 不同场景间的切换、情绪的调整，让我感到很累。其实我没那么好，都是装出来的…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我到底是一个什么样的人？如果一定要贴标签的话，那么「Maker」和「环保」是我最想贴的两个标签。前者偏向于科技，后者偏向于人文。虽然我的工作是软件工程师（程序员），但我认为自己是一个富含现实理想主义色彩、开源和极客精神的 Maker，享受从零到一的自造过程。在生活中，我是一个有环保洁癖的人，我会尽量少产生垃圾、严格做好垃圾分类、多吃素少吃肉、不点外卖不喝奶茶，还会在家堆肥… 所以跟我这样的人谈恋爱应该很累吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，「运动」「抠门」「禅修」「长发」等也是我的标签。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;运动：我从来不是那种学习特别勤奋的人，也常常需要通过运动来调整状态，因此造就了广泛的兴趣爱好，比较喜欢的是篮球、橄榄球、乒乓球、羽毛球、游泳、爬山… 不过由于经常找不到伴，所以通常都是玩一个人就可以完成的运动项目，游泳、健身、跑步等等。刚好前段时间在家，还顺便充当了我外甥的篮球启蒙教练。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;抠门：作为豆瓣抠门男性联合会会员，我始终秉持 “消费降级” 的理念，只买需要的不买想要的，最高程度上实现物美价廉，把钱省下来争取早日实现自由生活和伟大事业。比如说，虽然我自己从事技术开发，但我从来没有考虑过购买智能手表、扫地机器人、L3 级自动驾驶汽车等产品，取而代之的是迪卡侬最便宜的 39.9 元防水手表、自己动手扫地、较低配置的代步汽车。同样，相比于花钱办健身卡，我更喜欢免费的街头健身，因为最终的结果往往只取决于你在这件事情上花费了多少时间。抠门的一个例外，是在购买书籍方面，只要图书馆不好借或者电子版阅读体验不好的，都会选择购买纸质书，不过会优先考虑二手图书。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;禅修：虽然我并没有宗教信仰，不过我还是用了佛教中 “禅修” 一词。一方面由于长期存在抑郁情绪，需要通过冥想、心理研究等方式把心灵中的良好状态培养出来；另一方面，作为 “慈济人” 会接触到一些佛法，我会把它们当作心理学和哲学去对待，也会以此修炼自己的心灵和行为。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;长发：最开始留长头发，只是想做点不一样的事情突破自己，提醒自己不要在意别人的眼光，要勇敢地做自己。后来把留了三年长发的长发捐给公益机构以后，本想重新剪个小寸头，后来还是留了个短短的长发。意外收获是，每次去到一个新环境，都能很快被别人记住 —— 噢，那个长头发的男生。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这大概就是现在的我吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工作方面，去年离职后有一段时间没上班，探索（躺平）了一段时间。期间有接触一些公司和团队，也想着要不要转行不做程序员了，找一份可以远程办公的工作，比如技术编辑。这样就可以脱离地理位置的限制，一边旅游一边工作。不过，考虑政治动荡、经济低迷、疫情肆虐等因素，最终还是选择了比较赚钱的程序员工作，到智能电动汽车领域再疯狂内卷一波。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么选择汽车行业？一方面是本人过往在嵌入式软件方面的工作经验比较匹配；另一方面是近年来汽车行业发展迅猛，包括电动化、智能化、网联化、共享化，造就了大量的投融资和工作需求。汽车工业的变革，是中国碳中和之路的一个重要开端。你想想，汽车作为一种快速折旧的昂贵资产，生命周期的绝大部分时间居然无所事事地停在车库，城市地区还必须拿出大量土地当作停车场，才能放置所有的闲置车辆。我们越早实现无人驾驶和大规模的按需运输，就能越早摆脱这种巨大的浪费。虽然我只是行业中的一个小兵，但这确实是吸引我进来的一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体来说，我现在从事的是激光雷达（LiDAR）的 SDK 研发。2022 年被称为激光雷达量产元年，预计全球乘用车市场激光雷达需求量将由 2022 年的 22 万颗快速提升至 2025 年的 2134 万颗。显然，这个增长速度足以用疯狂来形容。我吧，其实也没那么大的野心，如果公司发展得好，我也工作得比较开心，那么应该会在这里度过未来的 3&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;7 年，希望在个人财富方面能有不错的提升吧，毕竟自由的基础还是财务自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;业余时间应该还是会折腾点项目和比赛，为未来做准备。长远来看，我的目标其实是创立一家小而美的公司，用技术赋能环保和可持续发展，提供一些相关的产品和服务。我希望公司的总部位于一个小城市（比如我的家乡），同时支持远程办公，是一家灵活、快乐、高效、具有竞争力的小公司。当然，为了达成这个目标，我还需要做很多准备，我现在正处于这个积累的阶段。30 岁这一年，必须是突破的一年！当然，也不是说非得创业，如果能找到一种舒适的合作方式，实现个人价值和社会价值，那也是可以的。比如说做一个快乐的自由职业者、科技作家、独立创客…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感情方面，处于想结婚又不想谈恋爱的状态。可是，不谈恋爱怎么结婚？Single 的原因，是因为我感觉自己还处于 “半杯水” 的状态。可能很难给予对方足够的支撑，我希望自己能成长到更加充盈的状态，不需要用力倾斜也能予以对方足够的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在想，会不会未来某一天突然想结婚，然后给一位认识很久的朋友打电话 —— “要不我们结婚吧”，然后她说 “好呀”，就这么神奇地步入了婚姻。也不是非得结婚，毕竟我们都快被逼成完人了，很多事情都能一个人完成，自然对伴侣少了很多期待，对婚姻少了很多向往。当然，如果我有选择权，肯定是希望对方能匹配上「Maker」和「环保」两个标签（至少一个吧）。这样，别人看来是缺点的地方，就会变成优点，也能避免很多争吵和磨合。如果她还懂点心理学，能接受我留长头发、抠门、禅修等奇奇怪怪的行为，还能陪我一起读读书、做做运动，那简直就是完美伴侣！赶紧来捞我一下吧～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去 30 年的一个教训，就是不太懂得营销自己。未来应该加大力度推销一下自己，不断地学习、精进，成为更好的自己！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从 27、8 岁开始就非常焦虑，工作、感情好像都没往好的方向发展。现在进入 30 岁，内心反而平静了许多。其实年龄只是一个数字而已，20 多岁没完成的事情，30 多岁接着干。人生不是百米短跑，而是一场马拉松，保持健康、保持年轻、保持热爱，我仍然是那个少年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加油加油！人生减法、缩小目标、专注做好一件事情！未来可期！&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="人生" />
        <category term="总结" />
        <updated>2022-04-05T16:47:47.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2021-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2021——为自己的选择放手一搏</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2021-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;一眨眼，2021 年就到尾声了，叹时间如白驹过隙，忧此生碌碌无为，徒增年岁。今年是 2 字头的最后一年了，明年就 30 岁，想想还是挺恐怖的，儿时的记忆仿佛昨日，而我却已三十，人生有几个三十？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年的小标题是 “为自己的选择放手一搏”，完整的台词是：“青春是为自己的选择放手一搏，青春是为自己的热爱拼尽全力！” 虽然很多人都说选择大于努力，以至于常常焦虑自己的选择是否正确，但我逐渐意识到，其实很多东西根本就没有正确的选择，我们只能靠奋斗，来使当初的选择显得正确。同时，希望我能一直保持年轻，不被束缚。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;工作&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#工作&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;按照惯例，先说说今年的工作情况。2020 年底离开了工作四年零五个月的老牌国企，终于离开了！常常跟朋友说要辞职，这次终于是真的了。我也纳闷自己，怎么好像越来越害怕离开舒适圈，害怕没有公司的标签？我想，如果不提及工作，自我介绍的时候我应该怎么介绍自己？好像自己并没有特别有趣…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之就是辞职了，虽然总有人吓唬我，比如说现在疫情期间工作不好找、不上班你怎么还房贷、干嘛不好好上班… 但其实并没有那么可怕。不过，没休息多久，我还是决定去上班了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021 年 1 月份，加入了某环保数采仪头部厂商，岗位是 Linux 驱动工程师。因为常年关注环保，所以有关注这家公司，刚好也想了解这些环保设备的构造和市场，所以就加入了。后来参与了一个完整的环保数采仪项目，基于 NXP i.MX8，移植上一代产品的后端程序，自己实现的 UI。前前后后折腾大半年，从硬件到软件，从架构到应用，都摸了个透。算是满足了当初在国企想做却没有机会做的项目的愿望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技术上感觉并没有太多长进，都是嵌入式、Linux 那堆东西，有现成的开源库就用，没有就自己写写，感觉都是炒冷饭，只是应用场景不一样而已。虽然这些年来都说自己做研发工作，但好像从来都只是 Development，并没有什么 Research。毕竟不是在大公司的研究所，公司雇佣我也就是为了做产品应用，自然不会愿意花钱让我们搞啥研究。所以，还是要靠自己利用业余时间搞学习、搞研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，前段时间项目结束之后，我还是辞职了。辞职的原因有很多，包括从项目中学到的东西越来越少了，而乱七八糟的事却越来越多了；了解到环保数采仪的市场行情之后，略有失望，一方面市场太小，另一方面需要与政府部门打交道，很难作为我下一个阶段的起点；另外，长期一个人在郊区生活，不利于身心健康。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来有接触两家新能源车企，毕竟天天关注 “碳中和” 的我，觉得自己还是要投入到碳中和的大趋势中。只不过，拿到 offer 之后，我又拒绝了。虽然薪资很吸引人，工作内容也很契合，但我感觉自己还没准备好全心投入到新的工作。同时，这个阶段的我，内心也有一点 “宁做鸡头，不做凤尾” 的心理倾向，作为长期主义者，我还是希望能够沉淀出一些自己的东西，做一些属于自己的产品，而不是无休止地开发。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;学习&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#学习&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 学习&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年学到最重要的一样东西是 —— 不要劝别人学习！我以前老爱说教，给别人提建议，自以为在帮别人，实际上可能在害别人。不是说学习不重要，而是每个人的点都不一样，为什么学、怎么学、学什么… 都不一样，自然不能用我觉得好的方法要求别人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在人际关系中，“说教” 是会带来伤害的，“以身作则” 才是最好的教育方式。当意识到要对自己负责的时候，人自然会提起精神来学习。这和苏轼最后说的一句话 —— “着力即差” 的道理一样。有时候我们使劲地推，逼孩子学习、推项目进度等等，效果反而很差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“着力即差” 的意思是：下的功夫越多，事情就越容易做错。真正的热爱是不需要坚持的。我们常常对自己说要努力学习、努力工作、努力赚钱，要坚持不懈，但结果可能是问题越来越多，甚至坠入深渊。佛法还是蛮有趣的，不执着、一切随缘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说完虚的，再说点实的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年读了一些心理学方面的书，因为我感觉自己需要采取一些主动的心理干预，才能进入人生的下一阶段，真是 “人均抑郁” 的时代。书是看了，不过好像也没记住多少，印象最深刻的是《被讨厌的勇气》，代入感很强！也让我从 “原因论” 转变为 “目的论”，以前总是下意识地找借口 —— 因为以前怎么怎么样，所以现在怎么怎么样…（感觉是在国企养成的坏思维习惯）一开始很难接受 “目的论”，因为这意味着过去的很多东西是错误的，非常矛盾。不过好在我的接受能力比较强，我很喜欢这种颠覆观念的感觉。在我看来，“目的论” 和马斯克的 “第一性原理” 有着共同点，我们思考问题应该朝着目标的方向去思考，回归到事物本身，它需要哪些基本条件，如何满足这些条件，如何找到实现目标的最优路径？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，我经常在知乎遇到类似这样的问题：要不要学编程？转行做软件开发难不难？“原因论” 者思考的是：我不是理工科、不是计算机专业，是不是学不会编程？而 “目的论” 者思考的是：编程是什么？我要怎么学编程？怎么样一步步深入学习，解决问题？再比如，现在很多年轻人恐婚（比如我），“原因论” 思维是：因为我的父母婚姻不幸福，所以我可能也不幸福。而 “目的论” 思维是：幸福是什么？它有哪些指标？我要怎么一步步达到幸福？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，《被讨厌的勇气》这本书还有很多受启发的内容，包括课题分离、共同体感觉等等。对我来说，这些方法确实能帮助到我。所有烦恼都是人际关系的烦恼，当划清界限之后，许多问题就迎刃而解了。课题分离，把我的问题交给我，把你的问题还给你，做好自己的份内事，因上努力，果上随缘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了心理学，今年还看了许多关于 “碳中和” 的书，毕竟 2021 年被称为 “碳中和元年”。其实老早之前就知道碳中和的概念，包括气候变化、碳交易市场、碳配额等等，只不过一直没有深入研究。直到最近闲赋在家，陆陆续续买了七、八本关于碳中和的书，才发现其实很好理解，就是一场广泛而深刻的经济社会系统性变革，百年未有之大变局嘛。确实很让人兴奋，不过对于咱们做事的人，还是要踏踏实实让项目落地，思考如何帮助更多人低碳生活。关于这部分就不在这里不细说了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，今年还学了一些开发技术，包括网络建站、数据分析、边缘计算等等，也开始尝试一些 DIY 硬件项目，说了那么多年，今年终于感觉自己有点像 Maker 啦！我想这些大概就是我的兴趣所在吧，不需要外力推动，却依旧乐在其中。低碳环保和创客精神将伴随我一生，说浪漫点 —— 此生追求，唯有爱与自由！（这大概就是信仰吧）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;感情&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#感情&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 感情&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;感情是我最不愿提及的一部分，包括亲情和爱情。不过，我现在已经是 “目的论” 者，所以还是要勇敢面对，因为要达到 “幸福的彼岸”，无法绕开它们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，我结束了一段长达六年的感情。是我结束的，而且在我们即将跨入三十岁的阶段。我知道很多人会骂我，我也承受着来自家人和朋友的心理压力，只不过亲密关系是很私人的问题，很难用常理来解答。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好像现在的生活越来越便利之后，大家对感情和婚姻的要求越来越高了。尤其是 “女性主义” 的崛起，在亲密关系中，常常让我思考：我应该怎么样和 “女性主义” 共生？我怎么样才能被需要？我能为对方提供什么服务？现在和以前不一样，比如说在石器时代，只要身体强壮就可以了，不管长得多丑；比如早几十年前，只要顾家、能养家糊口就可以了。而现在，会更多的考虑自身的感受，同时对方还要长得帅、能赚钱、性格好、品行好、身体好、会做饭、顾家… 最好还风趣幽默，还有没事最好别烦我，我只想岁月静好…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得 “女性主义” 的崛起对人类发展来说是好事，但争取平等不是为了营造男女性别的对立。更何况，宏观和微观是有很大区别的，只有宏观达到 “平等” 才能解决许多社会问题。反正，我就是在这里摔了一跤。以前我觉得我应该会在三十岁之前结婚吧，现在觉得三十五之前能结婚就挺好的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几年看过一部印度电影《Pad Man》，把我看哭了。人生很长，会遇到许多问题，能遇到愿意一起成长的就好好珍惜吧！爱情的真正意义在于帮助对方提高的同时，提高自己。“共同体感觉” 真的很重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实吧，我自己也很慌，不过随缘吧！因为我现在的课题是如何做好想做的事，成为更好的自己。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生活&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#生活&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 生活&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;生活方面好像没什么可总结的，可以说是一如既往的单调。不过，好在我总能自己找乐子，所以也挺享受独处。毕竟还有那么多书没看，还有那么多项目没做…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年终于把房子装修好了，不过我还不太习惯称它为 “家”，因为我的心似乎还无法安放于此。和很多环保人士（极简、零废弃）一样，我对物质的追求并不高，而更注重精神世界的富足。不过这个观点得改，因为钱真的能解决很多问题！如果长期过着低物欲的生活，可能会丧失赚钱的欲望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贪官要奸，清官要更奸。同样，为了实现碳中和，富人要有钱，环保人士要更有钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到钱，今年的财商好像也没啥长进，还是以稳健型的指数基金定投为主，而且收益也不太理想，希望明年能优化一下策略吧。不过实现财务自由肯定不能光指望它，还是要增加更多的被动收入才行。今年的一个尝试是在自己的网站上接入了 Google Adsense，获取谷歌广告收益，不过现在的收入还太少了，都不够养活我自己。明年继续加油吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;布赖恩・费瑟斯通豪在《远见》书中写道：40 岁之后能赚到的将占你一生个人财富的 85% 至 90%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生是不断积累的过程，我还有 10 年厚积薄发，哈哈哈！做一个坚定的长期主义者！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;计划&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#计划&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 计划&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;又到了立 Flag 的时候，先对自己说一声抱歉，去年立的 Flag 也有好一些没完成。比如说出书，说了一年都还没交稿，说了学 Rust 也没学，说了学素描也没学… 不过 “着力即差”，哈哈哈，随缘吧！该完成的时候，自然会完成，那时候才是最好的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好吧，还是先列几个重要的 Flag：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;出书（增加嵌入式人工智能的内容，并争取早日走完出版流程）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;持续维护个人网站，争取 Google Adsense 收入达 $500 / 月&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;完成几个 SDGs 可持续发展目标相关的硬件 DIY 项目&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;参加一次创投项目&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;另外，关于明年的工作计划，是一个比较头痛的问题。一方面，我对过去的工作内容几乎失去了兴趣，所以很难说服自己去找一个类似的工作，把自己摁在办公室上班赚钱。另一方面，我在准备明年的一个比赛，想看看能不能进入决赛再决定去哪工作，做什么工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于工作内容，我也想过，如果继续做嵌入式开发，优先考虑光伏储能、新能源汽车、自动驾驶、智能硬件，以及做开源软件的企业。如果跨行业就业，优先碳中和（环保、可持续）相关的创业项目和团队，虽然水很深，但以我的分析能力应该能辨别出优质的团队吧。另外，除了研发岗位，我也在考虑更接近用户的岗位，虽然对着 Datasheet 写代码很酷，但是用户也很有趣呀！是的，我意识到我的观念在发生变化… 我开始关心用户需求、产品设计、交互方式这些东西了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从认识尼古拉・特斯拉以来，他就是我的偶像，甚至因此而极其讨厌爱迪生。现在特斯拉依然是我的偶像，只不过我可能会更想成为爱迪生或马可尼那样的人。一方面，几乎可以断定我这辈子都无法达到特斯拉的高度，在学术领域获得显著成就；另一方面，技术的应用和商业化也很重要，让更多人因为科技的发展而获得更多公平机会，过上更可持续的生活，非常重要，也是我目前关心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了工作上的变化，明年还计划改善一下人际关系。你们知道，我真是一个非常懒的人，很少主动联系朋友（但不代表我不在乎你们）。我翻看通话记录才发现这些年来联系最多的是 Tina 和我妈，我就知道我肯定出问题了！—— 社交多样性的缺失会导致我对亲密关系的需求增多。毕业后的这些年来，我知道我错过了许多优秀的小伙伴的成长，也错过了许多绝地反击的机会，但也正是这些遗憾磨砺了我们的意志，未来也许会因此走得更坚定些。所以，如果有一天我突然联系你了，请不要害怕，我不是来找你借钱的～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好啦，2021 年的总结到这里就快结束了，感谢你能看到这里！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近经常想起高中时期的一个画面，我的初中同校师弟（我和他都是初中那所学校中考第一名考进这所高中的）跟我说：“以前我觉得自己就是万里挑一的天选之子，清华北大就是为我准备的，但现在只要能考个本科就很好了…” 还好我从来没这么想过，后知后觉的我甚至很久以后才发现大学与大学之间的区别。直到现在，快三十的年纪，才慢慢悟出了一点做人和做事的方法。这些年来，虽然走了很多弯路，做了很多三天打鱼两天晒网的事情，但唯二坚持到现在依然热情不减的，是 Maker 和环保。我也不知道为啥，不过既然来了，那我就迎接它们吧。“十年饮冰，难凉热血” 也许就是这种感觉。而我过去苦苦寻找的交汇点，突然发现，原来是碳中和。我想，我必定是要在这个领域做点事情了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望明年，我也能像孔子一样，说一句：“吾十有五而志于学，三十而立”。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="总结" />
        <updated>2021-12-31T00:45:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2021-resignation-summary-and-plan.html</id>
        <title>2021离职总结与计划</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2021-resignation-summary-and-plan.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;从 2021 年 1 月 18 日入职，到 9 月 17 日离职，刚好 8 个月时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一家环保物联网公司，公司不大，但已深耕环保监测领域十多年，值得来学习一番。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20210917_bocon.jpeg&#34; width=600 /&gt;
&lt;p&gt;入职的岗位是 “Linux 驱动工程师”，其实还是蛮期待的，因为可以从底层开始研究一款产品，在开发和维护 BSP 的过程中能看到许多细节。在后期还参与了几个应用模块的开发，包括设备抽象层、平台上报层、OTA 远程升级等。逐渐对环保数采仪有了深入的了解，一部分原因就得益于 “驱动 - 应用 - 平台 - 前端” 整个链路的打通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整体来看，环保数采仪的组成结构并不复杂，其核心就是 “数据采集、存储和上报”。因此数据的准确性是至关重要的，所以我们时常调侃自己在 “面向监狱编程”，因为这些数据可作为环保执法的证据。就像现在特别火的 “碳中和” 一样，它的基础就是 “碳核算”，也就是如何计算碳排放量的问题。不同的是，环境数据采集通常是瞬时的值，例如污染物浓度，而碳数据采集的则是总的碳排放量，并且是换算成二氧化碳当量来统计的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实是一份蛮不错的工作，对不对？我也是这么认为的，一方面工作经验能有不错的衔接，有利于职业发展；另一方面 “环保 + 物联网” 也是我感兴趣的方向，是了解环保行业的一个很好地切入点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，工作一段时间之后还是作出了辞职的决定。有很多方面的因素，包括公司地点比较偏远，生活不是很便利；前段时间分手后状态起起伏伏，有时候难以静下心来工作；半年时间其实也学习到许多东西，比如产品架构、功能、代码框架等等，但继续做下去的话，坑比较多，学习速度也会变慢。更重要的是，我时常关注环保可持续领域的动态，我认为现在是一个不错的机遇，我不想再做一名看客了，我想做一份自己的事业，对人类有益的事业，我想验证我设想的项目，而且我觉得它不比现在的许多创业项目差，关键是 —— 我已经迫不及待、摩拳擦掌、热血难凉了！与其内心百般煎熬，不如痛痛快快地去追逐梦想！&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20210918_nansha.jpeg&#34; width=600 /&gt;
&lt;p&gt;这份煎熬，其实从我上一份在国企上班时就开始了，我在那里待了四年零五个月，兢兢业业地干，却实现不了我自己的价值。我有梦想，可是我没法跟身边的同事分享，每天都过得小心翼翼的，就像一台木有感情的赚钱机器一样。我意识到，我需要离开，我要做一点自己的事情！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我发现，我要顾虑的东西太多了。没有家庭的依靠，一切都要靠自己，还要考虑父母的养老问题。而且前几年由于在老家买了房和其他一些失败的投资，导致目前手上可用的现金不多。每每这个时候，心里总是有另一个声音，要不再坚持几年，争取更高的工资收入，多攒点钱再说…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我还是听从了内心更大的一个声音 —— 勇敢地辞职、创业，体会不一样的人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“创业” 这个词现在对我来说还是有点重，我更喜欢称辞职后的这段时间（估计有三、五个月）为过渡期。好好休息一下，好好整理一下，好好准备一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面是接下来计划要做的事（按先后顺序）：&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_0&#34; checked=&#34;true&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_0&#34;&gt; 完成《从端到云搭建物联网系统》书稿；&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_1&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_1&#34;&gt; 完成《基于树莓派的 Yocto 最佳实践》书稿；&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_2&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_2&#34;&gt; 整理 getiot.tech 网站教程，发布正式版本，并赚取 1 美元广告收入；&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_3&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_3&#34;&gt; 把想看又还没看的书看完；（人生需要暂停一下，填补知识盲区 (๑・̀ㅂ・́)و✧）&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_4&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_4&#34;&gt; 整理 &lt;a href=&#34;http://luhuadong.com&#34;&gt;luhuadong.com&lt;/a&gt; 个人网站；&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_5&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_5&#34;&gt; 探索 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cDovL3plcm90b2dldGhlci5uZXQ=&#34;&gt;zerotogether.net&lt;/span&gt; 网站的发展方向；&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_6&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_6&#34;&gt; 制作 “零聚地图” App 原型；&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_7&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_7&#34;&gt; 制作堆肥机原型；&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_8&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_8&#34;&gt; 尝试做一名环保博主；&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_9&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_9&#34;&gt; 部署 “科庭家居” 管理系统。&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;本来上述列表中有一项是 “多陪伴家人”，但是现在正值中秋，回家两天后发现家人目前其实也不太需要我的陪伴，所以还是先做好自己的事吧！抽空教一下表弟表妹外甥打球、学习，看一下父母、外公外婆那边有什么需要帮忙的就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次回家，最大的感受是家里对我的吐槽少了，关心多了。可能是担心我这位 “大龄单身失业男青年” 吧，其实我也焦虑啊，我也想结婚，可是目前的状态来看，哪怕结婚了，依然有许多问题没解决，不能很好地照顾家庭、陪伴孩子成长。所以，也许这就是我们这种出身普通的 “普通人” 绕不过的坎吧，还是要勇敢面对。这些年起起落落，经历的失败多了，我终于承认了我就是一个普通人。国泰民安的时候，做一份小而美的事业，国家需要的时候，能挺身而出。不也挺好的吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我会不会继续写代码？—— 会的。一方面，软件程序是非常有用的工具，低成本创业就要善用工具；另一方面，我也需要保持编写代码的能力，以防创业失败后还能找一份不错的工作养家糊口。7 年的开发经历，能够给我底气的是这些年培养起来的学习能力和解决问题的能力，还有非常重要的创客精神和开源精神。所以，不管我是否从事软件工作，我也会一直以开源极客的心态写代码，直到这个世界不需要我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我会不会重新找工作？—— 我想也是会的，除非我自己的公司短期内得到快速发展。因为目前还在探索阶段，还没有稳定的商业模式，因此我会在把相关项目跑起来之后重新找工作，同时兼职运营项目。一方面，如果我的资金消耗过快而仍未盈利，我还需要继续积累原始资本；另一方面，我还想去包括小米、极飞、远景、奥北、多抓鱼等一些值得去学习的企业看看，接触真实的需求才能设计出好的产品。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20210916_basketball.jpeg&#34; width=480 /&gt;
</content>
        <category term="工作" />
        <category term="总结" />
        <updated>2021-09-20T13:59:43.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/to-myself-in-five-years-written-on-the-29-birthday.html</id>
        <title>给五年后的自己（写在29岁生日）</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/to-myself-in-five-years-written-on-the-29-birthday.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;亲爱的，祝贺你来到了 34 岁这个黄金时期。20-30 岁这个阶段真的很重要，也很难，就我个人而言，简直是一路披荆斩棘，一步一个坑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也在想，为什么好像做什么都是从 hard 模式开始？比如生不逢时，没有享受过家庭的好时光；比如作为家里第一位大学生，无人指导只能自己摸索；比如在家里难以获得理解，浪费太多时间在沟通上了；再比如职业规划不清晰、遭遇职业发展瓶颈，缺乏正确的金钱观和理财意识、多次投资失败；还有，第一次去欧洲旅行就遇上行李延误…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是，仔细想想，又好像有迹可循，抛不开原生家庭、个人能力圈和性格这几方面。好消息是，这些都可以通过改变自己来得到改善，从而对未来产生积极的影响，包括家庭、事业、社交等方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去一年，我都异常焦虑，高质量的睡眠也常常消失。临近而立之年，还没有任何成就，确实是挺难受的。不过值得庆幸的是，能在二十多岁找到自己的发展方向，找到值得一生去追求的事业，并且还形成了对痛苦超强的忍耐力。所以，确定好目标，接下来就是舍命狂奔！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几年，我经历了世界观、人生观和价值观的重塑。我害怕你忘记初心、舍本逐末，我害怕你事业有成便得意忘形，我害怕你事业受挫或婚姻破裂，从此一蹶不振。这也是我务必给你写这封信的原因，希望 34 岁的你，依然未来可期，人生值得！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，如果 34 岁的你，已经拥有一份小而美的事业，身边有爱你的伴侣和小孩，正在过着你想过的自由生活。那接下来的内容大可不必细看，好好享受人生吧～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而如果你对自己的生活不满意，请好好阅读下面一些建议！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-保持好奇心&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#1-保持好奇心&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 1. 保持好奇心&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;自我认识你以来，你就是充满了好奇心，好奇心能够驱使你去探索，也能够帮助你辩证地看待这个世界。真担心以后有一天你对这个世界不再好奇了，开始觉得生活很无聊。请一定要保持好奇心，“无聊” 的人生跟你无关。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-保持同理心&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#2-保持同理心&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 2. 保持同理心&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;你是一个敏感、有同理心的人。以前觉得挺困扰的，不过后来觉得这样挺好的，能更快地察觉问题，也很容易切换到别人的角度去思考，这会让你看到一个更真实的世界。从上帝视角去看待问题，也能帮助你培养大局观，找到问题根源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活中充满了许多未经验证的假设，请一定要保持同理心，多多思考和反省。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-不要停止学习&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#3-不要停止学习&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 3. 不要停止学习&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;学习是使你保持进步的秘密，也是你的核心竞争力。世界上有很多能人，即便你以后是事业有成的老板，能请许多人帮你处理事务，但也请你不要停止学习。这并不冲突，团队协作是必要的，因为能提高效率；个人学习也是必要的，因为能扩大你的能力圈。说到学习，我已经给你总结出一些方法了。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;快速学习：先 know how，再 know why；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;24 小时冲刺：学习一项技术（达到入门水平）其实并不需要花太多时间，心无旁骛的 24 小时一定可以帮到你，可以尝试每周来一个 24 小时创新冲刺；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;模仿学习：有点像以前抄书，不过在信息时代就更便捷了，好好利用前人的研究成果（比如开源项目），在模仿中学习，没有什么不好意思的，注意版权问题即可；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实践学习：有时候动手实践一遍比看十遍理论知识有用，尤其是工科应用，多做多练，熟能生巧；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;组队学习：组建兴趣小组、创客空间、线下沙龙、读书会等等，相互学习和分享是有必要的，因为每个人的视野不同，一千个读者就有一千个哈姆雷特；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;花钱学习：比如拆书服务、专业培训、会议、研学、聚会，或者重新回学校读书，只要你真的需要，就值得花这些钱。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;4-做言行一致的人&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#4-做言行一致的人&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 4. 做言行一致的人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;还记得小时候，在家特别调皮，在学校却特别安静。没错，人是有许多面的，有复杂的人性，在一些场景下还需要演戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我还是建议你尽量充实自己的精神世界，遵循自己的风格和行事准则，做一个内外兼修、知行合一、言行一致的人。这会给你带来许多好处，比如你会感觉更轻松，因为无需掩饰自己。同时，言行一致会给你带来良好的口碑，在成长路上会得到更多的机会和帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凡事三思，言出必行。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;5-专注于一件事&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#5-专注于一件事&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 5. 专注于一件事&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我在 27、8、9 岁的时候就发现，专注力大不如前了。可能是因为许多人生大事都放在这个阶段处理吧，职业发展、成家立业、买房买车… 都在分散你的注意力。找出那些对你来说最重要的，适当放弃一些东西，人生会更轻松。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;草莓酱定律：面积涂得越大，酱就越薄。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;果酱定律：只要还有果粒，草莓酱就永远不会被涂抹得过薄。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;那么增加自己的草莓酱，那么找出那些重要的果粒，并且不要随意丢弃它们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据我经验，任务切换的消耗是不容忽视的，切忌三心两意、朝三暮四，尽量一次只做一件事情。Less is more，慢慢来，比较快。还记得 KISS 原则吧，Keep It Simple and Stupid，事实证明，这是最可靠的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;别听领导瞎说，领导当然希望榨干你的剩余劳动价值。但如果你还在打工，一定要注意这点，你可以宏观上表现为一个多线程生物，但微观上必须要做一个简单快乐的单线程生物。最好是，让你的果粒变大，大到不用害怕被涂抹均匀。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;6-精准努力&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#6-精准努力&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 6. 精准努力&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这条建议是上一条建议的延伸，当你找到你要做的事情或方向后，就该好好考虑如何落地了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把任务拆解开来，看看自己还需要弥补哪些技能，还要如何提升，然后逐个击破。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我已经发现了，对个人来说，最重要的资源是 —— 时间。把你的时间和精力放在哪些能帮助你达成目标的事情和人上面，避免不必要的消耗。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;7-不要贩卖焦虑&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#7-不要贩卖焦虑&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 7. 不要贩卖焦虑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;虽然通过这种方式容易吸取流量、赚取收益，但你千万不要跟他们一伙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你想做自媒体，一定要坚持自己的风格，输出真正有价值的内容。这个社会太浮躁，你需要沉淀下来。与其成为平台附庸，倒不如做独立博客。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想，这种社会焦虑症可能还会持续一段时间，所以你的目光要放长远一点，还要掌握反焦虑的方法，并且分享给你身边的人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;8-多和朋友交流&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#8-多和朋友交流&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 8. 多和朋友交流&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;萧伯纳曾经说过：“如果你有一个苹果，我有一个苹果，彼此交换，我们每个人仍然只有一个苹果；如果你有一种思想，我有一种思想，彼此交换，我们每个人就有了两种思想，甚至多于两种思想。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相信我，思想的碰撞真的很奇妙，每次都或多或少有新收获。密友间的交流可以倾吐感情，悲伤时给你安慰和帮助；而普通朋友间的弱链接关系也很重要，可能会得到更加客观和有效的交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人的一生很短暂，不可能体验所有的人生，但是通过交流，你可以感受到别人的人生，你可以吸取别人的经验和教训，这些都相当重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分享并不意味着失去，相反会使我们的人生更加丰富多彩。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;9-多元化交友&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#9-多元化交友&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 9. 多元化交友&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;越长大越发现，圈子真的很重要。不同的圈子就像不同领域的能量体，总能给你带来意想不到的收获。难怪有人说，这个世界最重要的资源，是每个人的创造力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可以尝试多认识不同领域、不同专业背景、不同地区、不同年龄段的人，这会帮助你看到一个更加真实的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，记住要保持同理心，因为每个人所看到的世界是不一样的。不一样不代表是错的，常怀包容之心，学会从他们角度看问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;10-做你自己也想去上班的公司&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#10-做你自己也想去上班的公司&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 10. 做你自己也想去上班的公司&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我知道你特别不喜欢上班（上班≠工作），在格子间工作的效率低下，对公司和个人来说都不利。如果你决定创业，或者已经在经营你的公司，一定要把公司做成你自己也想去上班的公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想想五年前的自己有多痛苦，想想哪些复杂的流程和规章制度，想想哪些办公室政治… 你一定要勇敢地拥抱新商业模式！&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;把能开源的都开源，以品牌和服务取胜；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多方面创造价值，社会的、知识的、情感的、精神的、文化的、物质的，并处于良性循环的企业；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把外部人当作内部人看：供应商、社群、对手，真正关心地球生态；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;领导者有智慧，具备热爱与关怀的能力，善于指导和激励员工，对使命充满热情，很少关注个人权力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;员工热爱工作，自我管理、自我激励、自组织和自我纠偏地工作着；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;团队充满激情并致力于自己的工作，互相关爱协作，建立在爱和关心而不是压力和恐惧之上；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;11-相信你的合伙人&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#11-相信你的合伙人&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 11. 相信你的合伙人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一个人走得更快，但一群人才能走得更远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你已经找到了优秀的合作伙伴，请大胆地信任他们，他们对这份共同事业的追求也许比你更强烈。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;12-学会跟聪明人共事&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#12-学会跟聪明人共事&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 12. 学会跟聪明人共事&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;你可能觉得自己挺聪明的，放弃这种想法吧，把自己揉碎，抱着空杯心态前行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个世界从来不缺聪明人，怎么样让聪明人一起合作共事才是更重要的。对于你而言，多向他们请教有助于你的成长。而如果你是老板，则需要激励他们，让他们有更大的格局，带着使命感去工作，同时要多为他们服务，让他们工作地开心，这将有助于企业发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;13-多帮助年轻人&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#13-多帮助年轻人&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 13. 多帮助年轻人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;未来是年轻人的，如果条件允许，请多帮助你的后辈，包括亲戚朋友，以及那些有能力、有梦想，但缺乏指导的年轻人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多影响一个年轻人，世界就会越朝着你想看到的那样发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;14-敬畏市场和风险&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#14-敬畏市场和风险&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 14. 敬畏市场和风险&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;金融市场目前是超出我的能力圈层的，这也难怪我这几年投资接连惨败。希望 34 岁的你在这方面有所提高，如果你在金融市场获得了不错的收益，千万不能飘！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一定要不断学习，不断理解这个世界，敬畏市场，敬畏风险，还有那复杂的人性。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;15-孝顺不能等&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#15-孝顺不能等&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 15. 孝顺不能等&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;不要总说等事业有成之后怎么怎么样。有空多回家看看外公外婆，陪他们吃饭聊天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跟父母的关系也尽量修复一下吧，虽然他们不太理解你，但还是要多点耐心，多点沟通。父母、老人还是很重要的，现在许多亲戚关系都靠他们来维系。感觉我们这一代人在这方面挺冷淡的，尤其是我们家这种比较复杂的重组家庭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽量把和父母的关系变成朋友关系，家庭融洽的关系一定会让你更安心。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;16-选择伴侣&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#16-选择伴侣&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 16. 选择伴侣&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;别跟我说，你要像达芬奇、牛顿、特斯拉他们那样，专注于科学研究和伟大的事业，所以不能结婚！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种想法是相当幼稚和肤浅的。能否取得伟大成就根本不在于是否结婚，而是取决于你在这件事情付出了多少努力。如果你跟不合适的人结婚，过着不如意的生活，那必然会极大影响你对工作和事业的投入。但如果你跟合适的人结婚，生活幸福的话，就会促进你的事业发展，形成一个良性循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你不能把婚姻当作累赘，解决办法就是找到合拍的伴侣，让你的生活充满爱和关怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于这一点，我建议你选择成熟、观念一致、内心充实、懂得照顾别人、有自驱力的女性，而不是年轻、漂亮、富裕的。因为，这样的你们一定会创造出你们想要的幸福生活！当然，如果同时满足这些条件，并且你们相互爱慕，那还考虑什么，赶紧结婚吧～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生很长，伴侣的关系比亲子关系和父母关系都重要，所以一定要找聊得来的、能理解你的，这样相处起来才舒服，也才能促进家庭和事业的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一点，人是会变的。比如 29 岁的我在思想观念上与 24 岁的时候已经有很大差别了，相信 34 岁的你也会我现在的我不一样。不过，我想这种差距可能会小一点，因为大量资料标明，20-30 岁是我们思维形成的重要阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，希望我在 29 岁时给你的建议有用，也十分期待 34 岁的你回来告诉我答案。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;17-关于性&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#17-关于性&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 17. 关于性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;性是美妙的。自从青春期以来，就懵懵懂懂地探索，甚至直到现在潜意识里还是有些羞耻感。这不能怪你，而是长期以来性教育缺失造成的。所以你并不需要有任何心理压力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我给你的建议是重新建立起对两性关系的看法。如果你已婚，并且过着幸福的生活，那么好好享受性爱即可。但是如果你单身、离异，抑或处于一段不好的亲密关系之中，我希望你能摆脱性的束缚，重新思考一下人生。一方面是你是否真的需要这样的性生活，另一方面是这会对你的性伴侣造成什么影响？显然，夹杂着情感的性是复杂，很容易造成误判。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前段时间，我特意研究了 “换妻” 的行为和心理。我本来觉得如果可行，我应该也会尝试，可是最后的答案是 No！我希望 34 岁的你也能记住 29 岁的答案，为什么是 No。其实不是因为我有多高尚，或者早已看破红尘。根本原因是，这种生活方式不是我想要的。表面上声称将性和爱分离的 “换妻” 行为，不可避免隐藏着那些人性弱点，极其容易在这种场景下激发出来（七宗罪：傲慢、贪婪、色欲、嫉妒、暴食、憤怒及怠惰）。而对于我来说，我希望我的生活是简单的、有确定性的。所以在研究完之后，反而心理恢复了平静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，如果你事业有成了，免不了一些诱惑。如果你拿捏不住，记住要用 WCCA（最坏情况后果分析）方法快速思考：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;这个选择最坏的后果是什么？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这种后果的概率是多少？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这是一个可以接受的风险吗？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;我真心祝愿 34 岁的你，正在和你的伴侣过着幸福的生活，正在为美好的事业打拼。让这一部分成为废话～&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;18-保持运动习惯&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#18-保持运动习惯&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 18. 保持运动习惯&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;大概从高中开始，运动就成了我的反焦虑秘诀之一。我常常跟自己说：哪怕我成绩不好，哪怕我一事无成，只要我还有一个好身体，就还有希望！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;29 岁的我，偶尔也还会这样对自己说，希望 34 岁的你也一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每天保持适量运动，保持良好精神状态即可，不要过量，也不要花太多时间。让运动融入到生活中去吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;短暂的运动员生涯虽然没有给我带来直接效益，但是让我对自己的身体有了更深的了解，同时磨炼了我的毅力。希望这份财富能够在创业过程中帮到你。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;19-保证充足睡眠&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#19-保证充足睡眠&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 19. 保证充足睡眠&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;不要熬夜，不要熬夜，不要熬夜！宁可早点起床也不要熬夜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;别跟我说达芬奇和特斯拉都不怎么睡觉，我已经试过了，不睡觉这条路走不通，你也别再尝试了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你要养成早睡早起的习惯，你想挤出更多工作时间的话就试下每天早上四点半起床吧，配合定时短期睡眠来恢复体力。要尊重生物特性，不要逆着来！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保证充足睡眠，保持头脑清醒，会对你的幸福生活和美好事业起到事半功倍的效果。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;20-重视你的感受&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#20-重视你的感受&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 20. 重视你的感受&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Feel your feeling，是我过去一段时间在练习的内容。我以前总是倾向于做成本效益分析，希望每次抉择都是最佳的，可是结果并不理想，而且发现很多事情根本没法算清楚，有时候感性的一面反而更有效。Feel your feeling 是一种反馈机制，你的身体不会骗你，如果你的感觉不太对，那一定是哪里出问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如亲密关系不融洽、工作不开心，或者做了一件什么事情让你感到愧疚。都在提示你，你正在做的事情可能不对，你需要做出调整。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有感觉对了，你的思考和行为才会得到正向的反馈，从而激励你继续下去，形成良好的循环。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;21-最后&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#21-最后&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 21. 最后&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;虽然 Life is so hard，但请记住：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Don’t give up&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Don’t give in&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Don’t lose hope&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
        <category term="总结" />
        <category term="思考" />
        <category term="修身" />
        <updated>2021-04-05T06:24:28.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2020-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2020——一颗红心，两手准备</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2020-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;今年做了什么&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#今年做了什么&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 今年做了什么&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;flag-验收&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#flag-验收&#34;&gt;#&lt;/a&gt; Flag 验收&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;看回 &lt;a href=&#34;https://luhuadong.com/journal/2019-year-end-summary.html&#34;&gt;2019 年总结&lt;/a&gt;，又啪啪打脸了。。。果然计划赶不上变化，以后立 Flag 还是要慎重！&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_0&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_0&#34;&gt; 编制并出版一本书&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_1&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_1&#34;&gt; 设计并发布一个网站平台&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_2&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_2&#34;&gt; 做一个电台节目&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_3&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_3&#34;&gt; 去菲律宾读语言学校进修英语&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_4&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_4&#34;&gt; 考个无人机驾驶证（极飞农业无人机操作员考试）&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;先汇报一下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前构思了好多遍，要写一本关于 Linux 和物联网方面的书，于是在 Gitee 上用小号折腾了一年，还是没搞定！（希望在 2021 年 Q1 结束这场战斗）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201224181153379.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过倒是因为参与了《&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9naXRlZS5jb20vZ2l0ZWUtY29tbXVuaXR5L29wZW5zb3VyY2UtZ3VpZGU=&#34;&gt;开源指北&lt;/span&gt;》的编写计划，算是共同协作出了一本电子书 (・-・*)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网站的话目前主要在维护两个，一个科技类的，一个人文类的。因为近期还要改版，所以暂时先不在这里公布了，等合适的时机再给大家宣传。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己喜欢听播客，所以老早就想我能不能做个电台节目给大家分享一下。但是由于懒… 内容定位也还没想好，所以迟迟没有落实下来，估计 2021 年也看不到了。不过因为参加硬禾学堂的 Funpack 活动，亲自出演拍了几个短视频，也算是在 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly93d3cuYmlsaWJpbGkuY29tL3ZpZGVvL0JWMVJaNHkxVjdBSA==&#34;&gt;B 站&lt;/span&gt; 出道了～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后因为疫情嘛，本来计划找时间去菲律宾语言学校进修一下，也被推迟了，2021 年再看看情况。不过今年一直有坚持在开言英语 App 上练习，也把抖音 App 训练成了英语学习神器，可以看到世界各地的情况，还蛮有用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无人机驾驶证这个被忽略了，之前想玩这个是因为家里是山区，想看看能不能将无人机跟当地的农业结合起来，促进当地经济发展，目前这个计划还得再搁置一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ ￣ー￣）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;工作回顾&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#工作回顾&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 工作回顾&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;好啦！给自己挖的坑汇报完了，接下来讲讲其他事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说工作吧，今年在公司维护几套老旧代码，改得也是没脾气，然后参与了基于 RK3399 的通信终端，整合了一套 Linux 系统，增加了软件包管理和升级功能，还把 RT-Thread 引入到公司产品中，然后终于在 2020 年最后一个月离职了。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为各方面都遇到了瓶颈，也学不到新的东西了，对我来说这真是太可怕了。所以决定换个环境，给自己一个短 gap，希望未来的路走得更坚实。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201224181213523.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34; style=&#34;zoom:50%;&#34; /&gt;
&lt;p&gt;另外，今年参加了两个比赛，一个是 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9odW9kb25nLjIxaWMuY29tL3J0LXRocmVhZA==&#34;&gt;RT-Thread 应用创新设计大赛&lt;/span&gt;，基于国产 AT32 芯片做了个空气质量监测系统，拿了个三等奖；另一个是 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly93d3cuYmlsaWJpbGkuY29tL3ZpZGVvL0JWMVhaNHkxSzdhSA==&#34;&gt;STM32 创客秀&lt;/span&gt;，基于 STM32 NUCLEO 板做了几个节点，组成了一个分布式空气质量监测系统（&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cDovL3d3dy5mY3RjLWFpci5jbg==&#34;&gt;fctc-air.cn&lt;/span&gt;），拿了个二等奖。可以看到，两个参赛作品其实是基于不同硬件平台的同一套系统，所以业余时间参加两个比赛也可以应付过来。这个项目的初衷，是因为我本人对空气质量非常敏感，环境湿度太高、粉尘太多、二氧化碳浓度过高都会影响我的状态，所以我想做一个设备来实时监测环境中的空气质量，帮助我改善空气。后来觉得这个项目其实还是蛮有用的，就把它开源出来，搭建了后台服务器和微信小程序，希望可以变成一个民间的空气质量监测系统，帮助每一个了解当地的空气质量，提醒大家要保护环境。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201224181258322.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34; style=&#34;zoom:60%;&#34; /&gt;
&lt;h3 id=&#34;rt-thread&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#rt-thread&#34;&gt;#&lt;/a&gt; RT-Thread&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今年在 RT-Thread 社区留下了浓重的一笔，首先是因为参加比赛嘛，用的系统平台就是 RT-Thread。以前做产品是基于某个 release 版本来增加自己的业务代码，改完就作为公司内部的代码来管理了，并不会与 RT-Thread 社区有过多接触。但是作为个人项目，我想着开发者还是应该用 master 分支跟社区保持同步，也在这个过程中慢慢地把自己修改的 BSP、组件和软件包提交给 RT-Thread 社区。当然在这个过程中会遇到很多问题，所以为了更方便与 RT-Thread 开发团队沟通，五月份的时候我就申请加入了 RT-Thread 社区工作小组。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来因为贡献值较高，受邀参加了九月份 RT-Thread 的团建，在三亚浪了几天，体验了一直心心念念的潜水运动。同时也认识了 RT-Thread 的创始团队（熊大、邱祎、aozima、Leo、龙哥）和许多优秀的 RT-Thread 小伙伴，近距离了解到 RT-Thread 的团队氛围、社区运营、商业模式和发展规划。还是挺让人激动的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201224181321867.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十一月去上海参加 STM32 创客秀决赛，顺路去 RT-Thread 总部拜访了，跟龙哥、海靖聊了挺久的，学到很多东西。包括 RT-Thread 技术路线、行业发展方向、职业规划等等，这真是一个充满机遇与挑战的时代！我们要做的就是敢想敢干，保持前进！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020 RT-Thread 年度开发者大会在深圳举行，我也受邀参加了，有幸跟各位大佬聚餐交流。和满老师、涛哥一起荣获 2020 RT-Thread 社区杰出贡献奖，非常开心～ 我知道社区里有许许多多优秀的开发者，也知道自己还有很多需要提升的地方，所以真的非常感谢社区伙伴的支持和 RT-Thread 团队的肯定。我会继续加油的，在为中国基础软件产业做贡献的同时提升自己，成就彼此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201224181352861.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;生活&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#生活&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 生活&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这几年其实一直在寻找工作和生活之间的平衡，因为现在还没成家嘛，所以经常把工作和生活搅在一起，感觉每天都在工作学习的状态。跟家人团聚的时间蛮少的，也很少陪表弟表妹外甥侄女，成长阶段还是需要多点关心。所以还是蛮想让自己尽快成长起来，摆脱地理位置的约束，能够在发展事业的同时兼顾生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的生活其实挺单调的，对我来说，打球、游泳、做家务就是休息。工作之余，其实我就是个体育迷，周末能看场球赛就很开心得不得了，不过有时候又觉得挺浪费时间的，毕竟自己已经离开体育圈了，还是要专注一点。不过今年学会了自由泳和棒球，也是很开心，以后有机会再慢慢解锁新运动技能吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/2020122418141990.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年疫情对普通老百姓的冲击挺大的，吸取前几年投资失败的教训，今年自己开始好好学习理财知识。不管广告做得多好，或者亲戚朋友推荐，都不要乱投资，不懂不投，钱的事情还是要自己看紧一点。跳出理工科的思维，发现从经济的角度看这个世界其实是挺有趣，可以看到一个更真实的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，值得一提的是十月份参加了为其八周的 GoGreen! 可持续生活创变营，还参加了地球妈妈工作坊。认识了很多新朋友，学习了很多 IT 圈里没有的东西，也看到了许多不同的生活方式。所以，我想一定会有一种生活方式适合我，能够释放创造力、创造社会价值的同时让自己和家人好好生活。嗯，我要多点尝试，多点走出去寻找。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201224181514425.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;感觉 2020 年做了挺多事情的，但是总结起来又好像没做什么。。。还有很大进步空间！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;明年还要做什么&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#明年还要做什么&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 明年还要做什么&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;fctc-air&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#fctc-air&#34;&gt;#&lt;/a&gt; FCTC-Air&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;完善 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9naXRodWIuY29tL2x1aHVhZG9uZy9mY3RjLWFpcg==&#34;&gt;FCTC-Air&lt;/span&gt; 分布式空气质量监测系统。让它变成一个可以学习物联网相关技术知识，同时也能真正帮助大家关注空气质量的开源项目。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;开源&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#开源&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 开源&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今年参与编写《开源指北》其实也让我对开源软件有了更深入的理解，尤其是在充满变局的国际环境中，开源会给中国产业发展带来很大帮助。所以我也会继续关注开源项目，包括 RISC-V、RT-Thread 以及鸿蒙生态。另外，有一些之前使用过的开源项目停止维护了，感觉有点可惜，考虑接手过来维护。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;创客&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#创客&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 创客&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我真的很想成为一名真正的 Maker/Hacker，这将是我在技术道路上追求的目标，我希望自己很快能拥有将奇思妙想变成现实的能力。所以在 2021 年我还要加把劲，多折腾，补充数学、硬件、结构设计方面的短板，同时在嵌入式系统设计和物联网架构方面也要保持进步！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对了，2021 年我要搭建一个创客空间，放飞自我。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;学习&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#学习&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 学习&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;技术栈方面，2021 年计划好好研究下 Rust 语言、数据分析和 AI 在端侧的实现。另外我会把过去工作、学习中的积累整理成一个技术类网站，作为个人总结，同时也分享给大家。具体是哪个网站我是不会告诉你们的 &amp;lt;(ˉ^ˉ)&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有呀，之前囤了好多书还没来得及看，2021 年安排一下，尽量写写读后感。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;领导力&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#领导力&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 领导力&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;当然啦，总不能一直沉浸在学习的海洋里，不能为了学习而学习，所以我还需要多关注现实需求，从解决问题出发，学习相关的技术并将其应用起来。所以如果我真的想解决一些问题，除了掌握技能，还需要提升我的 leadership，搭建团队，联合各方资源才能做更大的事业。希望在 2021 年能多做一些尝试，提升一下表达能力和领导力。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;健康&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#健康&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 健康&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;由于以前运动训练不当，加上这些年当程序员的劳累，以及不良的生活习惯（熬夜、久坐等等），这些年除了掉发之外还是有些小毛病。希望 2021 年能够好好调整一下，坚持锻炼身体，做好康复训练。为社会、为祖国、为全人类再战 50 年！&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;事业&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#事业&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 事业&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前几年和朋友尝试创业，多少是因为焦虑，因为年少无知。经过几年的沉淀，现在已经想通了，如果不能年轻有为，那就大器晚成呗！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然肯定会保留创业的想法，但是不着急。可能是很多年以后，也可能是明年。但一定是因为我们特别想解决某个社会问题，而我们刚好能够解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我之前在环保 NGO 工作过，所以一直有关注环保圈的动态。今年因为疫情，其实很多 NGO 都过得很艰难，所以 2021 年我会尝试将自己懂的技能和掌握的资源跟环保结合起来，做些有意思的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有… 大概就是这样了，2021 年见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201224181625325.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;寄语&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#寄语&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 寄语&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;去年的标题是 ——&lt;strong&gt; 努力成为我认为我可以成为的人&lt;/strong&gt;。虽然现在还没有达到我想要的状态，还没成为我想成为的人，但我会继续前进的！感谢过往许多失败的经历，因为它帮我鼓起勇气丢掉那些不必要的东西，不再伪装自己，成为真正的我，让我把所有精力放在对我来说最重要的事情上。如果我以前在其他地方成功了，那我就不会有这样的决心，你们也不会看到这篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谢谢您看到末尾！我们来呼应一下主题 ——&lt;strong&gt; 一颗红心，两手准备&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论成败，我都会保持热爱，热爱科学技术，热爱这个世界。我将投身到那真正属于我的领域，用双手创造价值。左手科技，右手人文；左手工作，右手生活。坚定信念，坚持学习，保持进步。新的一年，遇见更好的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201224181648648.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Never give up on what you really want to do. The person with big dreams is more powerful than the one with all the facts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The future belongs to those who believe in the beauty of their dreams.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="工作" />
        <category term="总结" />
        <updated>2020-12-24T10:27:24.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2020-rtt-community-contribution-award.html</id>
        <title>我与 RT-Thread 社区一起成长的故事</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2020-rtt-community-contribution-award.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;成长故事&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#成长故事&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 成长故事&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hello，大家好，我是 Rudy（&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9naXRodWIuY29tL2x1aHVhZG9uZw==&#34;&gt;卢华东&lt;/span&gt;）。我刚拿了 2020 年 RT-Thread 社区杰出贡献奖，现在还沉浸在喜悦之中。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201222222649519.jpeg&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;p&gt;我在 CSDN 上的名字是「阿基米东」，因为我希望自己也能像那个举得起地球的巨人 —— 阿基米德一样充满智慧。因为在 CSDN 上的简介写了 “以前运动员，现在程序员”，所以有些小伙伴就问我咋回事？我高中的时候练长跑，拿过一些小奖，后来练过排球和橄榄球，大学在球队待过几年。后来因为伤病、成绩和对未来的规划等原因离开了，大三下学期开始好好学习计算机编程。因为读的是电气工程及其自动化专业，所以还是有点基础，而且信息化技术是长期存在，觉得应该在年轻的时候尽早加入，就这样进入了程序员行列。这几年在工业控制和通信领域摸爬滚打，业余关注物联网相关技术和行业发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/2020122222291729.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2012 年参加大学腰旗橄榄球联赛（体育运动教会了我很多！）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我在大二那年机缘巧合接触了 Linux 系统，开始学习各种命令，了解开源文化，觉得很有趣。发现很多软件都有开源的替代，不用再到处找破解版，慢慢就迷上 Linux 了。记得刚参加工作的时候，领导问我：“你知道 Git 吗？” 我说：“知道”（其实当时只知道 Git 是一个可以下载代码的命令行工具）。于是就给我分配了搭建团队内部 Git 服务器的任务。也是从那时候起，我开始学习 Git 的工作原理和协作流程，思考软件工程管理的问题。然后逐渐将个人项目挂在 GitHub 上，也逐渐明白了开源并非就是把代码挂出来那么简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前听北航出版社的朋友讲了一些早年 RT-Thread 创业的故事，因为我自己前几年也和朋友一起业余开公司折腾过，知道创业的艰辛，尤其是以开源项目为创业方向。在还没有现成的商业模式的时候全职来干，一定会承受很多痛苦。所以我对 RT-Thread 团队充满了敬意，一方面是他们有着很高的技术水平，很有毅力、充满热情地坚持去做好 RT-Thread 操作系统，另一方面是看到 RT-Thread 生态越来越完善，在国内 “刀耕火种” 的开源环境下走出了自己的商业模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以参与 RT-Thread 项目，一方面是因为我自己本身也是做嵌入式开发的，比较容易参与学习和贡献，应用到实际产品中；另一方面是想深入了解开源项目的日常运营和维护工作，从不同的视角看看 RT-Thread 这个优秀的开源项目，以及借此机会与更多技术大咖和行业前辈交流。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;社区贡献&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#社区贡献&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 社区贡献&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2018 年美国总统特朗普开启了中美贸易战，我当时在一家军工企业工作，负责嵌入式系统平台的搭建，因此关注国产芯片和操作系统的发展，期望在产品中提高软硬件的国产化率。而 RT-Thread 是中国人自己写的嵌入式实时操作系统，可以说是国产开源 RTOS 的标杆，刚好有朋友给我转发了 RT-Thread 开发者沙龙的活动链接，于是就和 RT-Thread 社区勾搭上了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201222223016545.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2018 年第一次参加 RT-Thread 开发者沙龙&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们知道，RT-Thread 是一个优秀的开源项目，它不仅仅以 Apache 2.0 这样宽松的许可协议开放所有源代码，还提供了配套的技术文档、硬件平台和开发工具，同时还有一个可持续发展的开放性社区。对于个人开发者来说，我想这就是最吸引我们的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人可能会问，社区是什么？是指&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9jbHViLnJ0LXRocmVhZC5vcmcv&#34;&gt;论坛&lt;/span&gt;吗？其实我理解的 “社区” 就是一个让人与人之间产生连接的地方，可以是网络论坛、邮件列表、GitHub、微信群、QQ 群等等，也可以是一场线下沙龙、比赛、工作坊，或者是一份文档资料、视频教程，以及一个基于 RT-Thread 的项目、软件包、学习小组、兴趣小组等等，都是 RT-Thread 社区的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们对 RT-Thread 最直接的贡献就是在 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9naXRodWIuY29tL1JULVRocmVhZC9ydC10aHJlYWQ=&#34;&gt;GitHub&lt;/span&gt; 上面提交代码。比如我在开发个人项目的时候，发现我需要用的一些东西 RT-Thread 还没有或者该模块还可以再完善一下，于是我就自己动手修改并提交给 RT-Thread。像我今年贡献的代码包括 BSP、驱动框架、AT 组件和一些软件包等等，其实就是一个由产品需求驱动再反馈到 RT-Thread 社区的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201222223109372.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了贡献代码，我们分享技术文档、应用笔记，或者在论坛上提问或回答问题都是对社区的贡献。这两年在学习 RT-Thread 的过程中，我遇到问题都会先查阅 RT-Thread 的在线文档和论坛资料，结合代码进行分析调试，如果还没解决就会在论坛或群里请教大家。因为有多种咨询交流渠道，所以通常都能得到较好的回复。比如我之前的项目，在 Flash 文件系统存储和 OTA 升级方面，都得到了社区伙伴的支持，也在这个过程提升了个人技能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然社区生态的建设还有很长的路要走，目前大部分社区活动都是由 RT-Thread 团队驱动的，未来希望有更多自发的个人或组织来推动，形成更多不同主题的 RT-Thread 本地社区。比如在不同城市形成像蓝牙、LPWAN、机器人、AI 等 RT-Thread 创客社区，帮助开发者们一起交流学习、激发灵感，一起进步成长。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;技术展望&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#技术展望&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 技术展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;近年来许多物联网产品落地，给了我们很大的想象空间。就我个人而言，RTOS 方面目前更关注虚拟化技术在嵌入式系统中的应用，以及低功耗设计和 AI 算法在端侧的实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，行业方向的话，从智能家居到智慧城市，其实物联网已经在我们周边了。这些物联网的应用为我们提供了更舒适、更方便、更安全的生活品质。但同时我也注意到，在消费需求和智能化不断增加的同时，许多人也越来越忙碌和焦虑了，对环境和资源的消耗也越来越多了。所以有时候我也会想：“我们到底需要什么样的智能设备？我们到底需要什么样的生活？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201222223210910.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以作为个人兴趣，我还是挺关注 IoT 技术在环保、能源、农业、海洋等领域的应用。业余时间也会尝试在这些领域做一些有趣的东西，大家有好玩的项目也可以找我一起玩。虽然这些领域的产品比不上智能家居带来的幸福感，但作为工程师，如果能用科技推动社会进步、促进社会公平，我觉得这是一件很酷的事情！这其实也是自由软件所追求的目标之一。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;开发者寄语&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#开发者寄语&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 开发者寄语&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;爱因斯坦说过：“兴趣是最好的老师。” 我最开始想研究 RTOS，源于我对嵌入式设备的好奇，我想看看它们是怎么从零开始做出来的。因为每个人的成长经历不一样，关注的东西和研究方向也会不一样，所以大家从自己兴趣出发，结合学校或企业的项目，坚持钻研就行了。另外，多跟业界人士交流（论坛、GitHub 就可以）也有助于个人成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果是比较迷茫的初学者，想往嵌入式或物联网方向发展。那么，马上加入 RT-Thread 社区开始学习准没错！RT-Thread 社区十余年的积累，稳定可靠的实时内核、完善的开发工具和软件包生态、众多开发文档和设计案例，以及在工业控制、智能表计、消费电子等领域的丰富应用，一定会给你意想不到的惊喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20201222223243602.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，希望有越来越多伙伴加入 RT-Thread 社区，站在 RT-Thread 开源软件巨人的肩膀上，创造更大的价值，推动社区的发展，成就彼此。中国拥有强大的物联网产业链、市场和制造业群体，我相信 RT-Thread 很快就会成为世界级的 OS！&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="总结" />
        <category term="RT-Thread" />
        <updated>2020-12-22T14:34:49.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2019-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2019——努力成为我认为我可以成为的人</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2019-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;今年回老家过年，G1128 列车途经武汉，在新型冠状病毒的阴影笼罩下，整个旅程多了一份严肃感，我也开始整理过去一年经历的事情与所思所感。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20200125174446341.jpeg&#34; width=&#34;300&#34; /&gt;
&lt;p&gt;2019 年有很多伤心的事。比如：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;年初买了个房子，然后房价就降了；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;投资的互联网金融还没下车，平台就倒了；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朋友忽悠我做外汇交易，结果爆仓了，时间耽误了，朋友也没了；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每天上班就像坐牢一样，忙来忙去做一堆烂项目，进步很慢，职业发展也遇到了瓶颈；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;申请辞职被领导挽留了，没有转管理岗，新项目也夭折了，感觉开始边缘化了；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主动请缨在公司园区做垃圾分类推广，搞了两个月，收效甚微；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多管闲事，在公司园区救助流浪猫，被公司警告多次，最后小猫下落不明；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;还有很多计划内的事情没有完成 …&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;虽然 2019 有很多不如意，但也没有虚度光阴。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;工作上&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#工作上&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 工作上&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年是在 G 公司工作的第三个年头了，由于是国企军工企业，业务、产品、规模都没什么变化，工作内容自然也没什么变化。这导致我每天都过得很痛苦，越来越无法忍受这种一成不变的生活了。因此 2020 年一定要改变！希望能从事一份既快乐又有不错收入的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20200125174718719.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然作为程序员在本职工作上的技术进步不大，但对项目管理流程和业务的熟悉程度有了更多了解，学会了站在不同角度分析项目需求，也更愿意与同事、领导沟通问题。年中与领导进行了多次沟通，领导让我考虑一下要不要转管理岗，这也让我对个人职业发展做了一次深刻的思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在公司难以学习、应用新技术的情况下，尝试发展个人项目，包括嵌入式操作系统、Web 技术的应用，虽然在收入上没有明显增加，但保持了对技术的熟悉度和对行业发展的敏感度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20200125174740923.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在副业上，今年主要还是关注环保领域。参加了一些社区志工、企业参访、环博会等活动，进一步了解了垃圾分类后端处理情况，包括废品回收、旧衣物回收、大件垃圾回收、塑料和金属销售、垃圾焚烧发电等。同时与民间零废弃群体和人士建立了联系，在环保领域做正式创业前的试探。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未来十年，我希望立足于粤港澳大湾区，成为一名物联网全栈开发工程师。如果要加一个行业限制，我希望在环保和能源领域深耕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20200125232653587.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;学习上&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#学习上&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 学习上&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;学习了中国大学 MOOC、CSDN、阿里云大学、AI 电堂等平台的一些课程，涉及程序设计、项目实战、心理学等。坚持收听开言英语、得到 App 以及喜马拉雅上的音频栏目，增加了对世界的认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年考了两个证书：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;阿里云云计算专业认证（ACP）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RT-Thread 认证嵌入式工程师（RCEA）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;为什么会考这两个呢？这其实是对未来物联网发展的两个趋势的判断，一个是极大方向 —— 云计算（物联网云平台），一个是极小方向 —— 嵌入式（物联网节点）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八月份去杭州参加了 “嵌入式系统联谊会”，今年的主题是 “国产嵌入式操作系统技术与产业发展”。会上见识了许多优秀的国产操作系统和基础软件，在中美贸易战的形势下显得尤为重要！我作为 RT-Thread 项目的贡献者感到非常自豪，同时对国产操作系统、编译工具、数据库等基础软件的未来充满了信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20200125174819578.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，今年很开心的一件事是学会了游泳！27 年的旱鸭子学会了游泳！现在游泳已经成为我最喜欢的运动之一了～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20200125174846400.gif&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生活上&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#生活上&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 生活上&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;年初杀了金鹅凑了首付入手一套小房子，计划 2020 年初收楼，所以很快就可以拥有一个心仪的书房了，非常期待！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五月份放弃合租，重新单独租了一个公寓，生活的节奏可以更好地把握。然后开始健身，学习游泳，学习素描，给生活增添了一些色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20200125174940818.gif&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2019 年 7 月上海实施生活垃圾强制分类，引起了广泛关注。于是在趁机尝试在小区和公司做垃圾分类推广，做了 5 场垃圾分类培训和分享。参与了规则制定、撤桶设点、投放引导、监督登记等过程，历时两个月，有点效果，但仍有很多优化空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20200125175001211.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年末终于把留了三年的头发捐了，结束了这段长发男孩的经历。&amp;gt;&amp;gt;“&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3M/X19iaXo9TXpBeE5qY3lORFUxT1E9PSZhbXA7bWlkPTI2NDk1MDgwNTUmYW1wO2lkeD0xJmFtcDtzbj04ZTU2OWM2YWQyYWIzYmY4MDRlMWQ5OGIwZjZmZjMwOSZhbXA7Y2hrc209ODNlODhmZjdiNDlmMDZlMTFjYTE4ZTBlOTdlMmVlZTc2NjZhMjQ5MmY0YzA5ZDM5MzcwMjI0NzliN2YzYmM1NjlkNGJmMzQzM2Y4YSZhbXA7dG9rZW49OTgwNzEyNzYwJmFtcDtsYW5nPXpoX0NOI3Jk&#34;&gt;留了三年长发，只为了让生命更美丽&lt;/span&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下半年发现并救助了两批总共 9 只猫咪，其中 8 只小奶猫，1 只猫妈妈。成功帮其中 5 只小猫咪找到领养人，另外 3 只中途不见了，希望它们能遇到好人救助，能找到一个温暖的家！至于猫妈妈，在最后三只小猫咪弄丢了之后，显得十分焦虑，年后如果再见到它希望能帮它申请流浪猫免费绝育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流浪猫救助过程最大的障碍，是身边很多人不理解，甚至不支持。而我也无法做到视而不见，无法做到没有努力就把命运交给自然法则，人类已经这么强大了，面对几只小猫却说无能为力。虽然结局并不完美，但至少我努力过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20200125175102343.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于感情方面，在学习了《晓文老师的幸福心理学》之后想通了一些事情，经过多次沟通后，跟女友的关系日趋稳定，对未来的组建家庭增添了一份信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20200125232809677.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;展望&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#展望&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;路漫漫其修远兮，吾将上下而求索。2020 年希望能顺利完成这些事：&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_0&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_0&#34;&gt; 编制并出版一本书&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_1&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_1&#34;&gt; 设计并发布一个网站平台&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_2&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_2&#34;&gt; 做一个电台节目&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_3&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_3&#34;&gt; 去菲律宾读语言学校进修英语&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_4&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_4&#34;&gt; 考个无人机驾驶证（极飞农业无人机操作员考试）&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20200125175207550.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生活的终极意义，是过自己觉得幸福的生活。&lt;/strong&gt; 经历的越多，就会越明白什么才是生活的意义，什么才是自己觉得幸福的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2019 年虽然不圆满，但我找到了自己的定位 —— 在环保和能源领域做物联网产品设计与优化，利用数据技术帮助节能减排，坚持可持续发展道路。我不想做多大的事业，我只想坚持去做一份对社会有益的小而美的事业。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;给自己的话&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#给自己的话&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 给自己的话&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;请您自己决定什么事对你来说是好的、有价值的、有意义的，建立并坚持自己的原则，学会拒绝别人，而不是一味的妥协让步、忽视自己内心的感受；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为自己的人生树立目标，有了目标，人生才有动力和方向；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人生很短，在做事情的时候，学会利用自己的天赋和长处，扬长避短，这样可以达到事半功倍的效果；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接受多元文化，求同存异，学会和比自己聪明的人一起工作，多和优秀的人一起慢慢地你也会变得优秀；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要害怕改变，不要害怕失败，不要害怕逆境，你不逼自己一把是不知道自己能干多大的事的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;保持空杯心态，不要故步自封，不要安于现状，要不断吸收新事物，不断反思；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果一件事一个人对你很重要，不要轻言放弃，要想方设法，努力做到最好；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;戒骄戒躁，少就是多，慢就是快，越简单越幸福；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;保持饥饿，不断学习，不断进步，越努力越幸运。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20200125175239512.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“科技的进步，不一定带来社会的进步和人民的幸福。” 如果有一天不再当程序员了，这应该就是我的理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生不设限，一切皆有可能！&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="工作" />
        <category term="总结" />
        <updated>2020-01-25T09:55:53.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2018-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2018——上懂机器学习，下懂微信建群</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2018-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;全年梳理&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#全年梳理&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 全年梳理&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;上半年，结束了在绿色城乡公益机构的兼职工作，对社区垃圾分类有了深入认识&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;三月份，参加了广州社科院的城市废弃物管理研讨会&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;四月份，完成了英语流利说的课程，并成功返学费&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;四月份，在深圳参加了嵌入式软件可靠性设计与测试技术高级研修班&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;五六月份，在广州工会修了 Flash 动画设计基础、数码摄影两门课&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;五月份，参加了嵌入式系统联谊会&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;五月份，参加了零废弃联盟的 “城市生活垃圾分类” 培训，从业余环保主义者到半职业环保工作者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;五月份，开始尝试在家做厨余堆肥，干湿分类的第一步&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;六月份，注销了业余时间和朋友一起成立的公司&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;六月份，参与 RT-Thread、LEP 开源项目&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;七月份，在深井村参与转型城镇的尝试&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;七月份，开始在 CSDN 学习 Python 全栈工程师课程&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;七月份，升级加薪，继续待在公司面向 Money 编程&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;八月份，参加了零废弃联盟的 “城市生活垃圾分类” 成都游学，看到了不一样的东西&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;八月份，参与 8.18 首届零废弃日活动，“加速减塑，我有行动”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;八月份，回家跟外公学习编篮子技术&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;九月份，学会使用 GitBook + Typora + Git 写作方式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十月份，参与未来社的二手市集，探索零包装商店模式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十月份，报名参加并开始准备高通开发者大赛（机智云 GoKit4）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十一月份，参加系统架构设计师考试，并且通过了呀&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十一月份，参与 “双十一零网购” 活动，上电视节目啦&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十二月份，参加 RT-Thread 嵌入式系统面基大会&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十二月份，参加 GDG 广州站活动，保持好奇心，让自己永远处于学习状态&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;做好本职工作&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#做好本职工作&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 做好本职工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;作为一名普通的技术人员，没有家庭资源的支持，没有强大的人脉关系，技术就是我们在这个社会上最好的立足点。这是我今年深切体会到的，我们要尽快完成原始资本的积累，必须要沉下心好好钻研一门技术，并以此为基础去扩展。正是因为掌握一门技术是有门槛的，所以才给了我们机会，只要我们不怕苦不怕累，在每个时代都可以找到突破的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来 6 月份已经提交辞职申请的，然后经过领导的游说和金钱的诱惑，我屈服了（答应了 2018 年不走）。这也是我愿意继续在这里谈这份工作的原因。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;国产化进程&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#国产化进程&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 国产化进程&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;纵观全年，集团在智能装备的研发上中规中矩，最大的变化就是受中美贸易战的影响，产品设计的芯片、系统和软件组件都在逐步寻找国产 / 自主研发的替代方案。形势是好的，但其实也很被动，尤其是像我们这样只做系统集成和业务开发的企业。一方面的国产优秀的芯片和解决方案不多，并且价格昂贵；另一方面是大家对技术不够包容，不够开放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做了一些这些方案，给我最大的感受是，大家都想在产业链中分一块蛋糕，却很少人想怎么把产品做好，怎么提升服务质量，怎么优化研发流程。很明显的一点就是开发者社区不够开放、缺乏活力，甚至是以 “保密” 为由，连社区都省了。由此导致采用 “国产方案” 的产品研发效率低，落地不顺畅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从我参与的研发项目来看，我觉得解决这个问题的根本在于 —— 我们没有正视自己，不敢承认自己的失败和不足，没有长远的规划，在现有人力物力基础上，如何逐步替代，持续研发，形成良性循环。这里的关键词是 “持续”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;从产品到工具&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#从产品到工具&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 从产品到工具&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;再来谈谈今年的一个变化，就是我在公司的角色慢慢从产品的研发转向了工具的研发。这个变化其实是我主动转变的，因为我发现在目前企业的框架中，产品研发的创新能力不足，相反的，却缺乏很多工具。比如我做了一个测试工具帮助测试人员摆脱繁琐枯燥的工作流程，做了一个监控平台用于监测网络内多台 Linux 系统的状态，并提供在线测试和软件升级等功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于程序员来说，设计产品和设计工具其实差别不大，最不一样的地方可能就是产品是对外的，工具是对内的。对国企来说，大概就是从面向客户编程转变为面向领导编程吧。不过因为我们之前并不注重工具的研发，所以领导对我的管理相对轻松一点。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;从研发到管理&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#从研发到管理&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 从研发到管理&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在扁平化管理的企业里，其实短时间内走向管理层还是挺难的，尤其是一个萝卜一个坑的国企。但是我有幸接触到一些管理方面的工作，原因是因为我们的项目经理太懒了（思考方面，行动上还是很积极的）。这让我意识到成本控制、流程管理、研发管理、版本管理对于一个 IT 项目的重要性。但其实这还不够，要想项目做得又快又好，团队建设十分关键！如何让项目组成员都对项目有清晰的认识，如何让项目组成员发挥自己的长处，如何让项目组成员团结一致… 这些都是对项目经理的考验。毫不夸张地说，这在某种程度上决定了项目的生死。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;从嵌入式到-web&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#从嵌入式到-web&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 从嵌入式到 Web&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今年其实也有参与几个基于 STM32 和 NXP 芯片的嵌入式产品项目，但其实大多数时候都是炒冷饭。对我来说，今年更值得兴奋的事情是把 Web 技术运用起来了，结合 Linux 运维、云计算方面的知识，形成了一个整体。这让我更加完整地看到了产品的方方面面，看到了技术内外的更多事情，同时也为职业生涯带来更多可能性。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;开阔思维和见识&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#开阔思维和见识&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 开阔思维和见识&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;零废弃之路&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#零废弃之路&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 零废弃之路&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;从去年 10 月份接触国内一些环保公益 NGO 开始，做了好多场活动的志愿者，慢慢发现自己原来对一些社会问题的想法是很局限、很片面的，也慢慢看到了很多社会问题的过去、现在和未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实践的过程中，遇到了很多有相似经历或想法的人，这让我大多数时候不再觉得自己太特立独行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;零废弃其实并不是要求我们对自己多么苛刻，不能产生垃圾。更多的情况下，她是在给我们愿景和行动指南，让我们看到这个世界的另一种可能。这个想法很奇特，但仔细想想，你会发现其实跟自由软件的思想是一致的。计算机领域的前辈们经过三十年的努力，让我们看到了自由、开源和社会化编程的可能，感受到了她所带来的好处，集市和教堂并非两个对立面。同样，零废弃运动也一样，虽然很漫长，但经过我们坚持不懈的努力，一定会有越来越多的人感受到她的美好，并为之行动。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;找到喜欢的圈子&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#找到喜欢的圈子&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 找到喜欢的圈子&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;过去一年，除了混迹于电子圈和程序员圈，也在学术圈、环保圈、公益圈和慈善圈混个脸熟。大多数时候，程序员的工作都很紧凑、很单调，时间长了会让人忘记生活的本质，忘记我们到底在奋斗些啥。在学术圈，看到教授和企业家在不断推进产学研模式；在环保圈，看到全国各地的企业、NGO 和个人在身体力行；在公益圈，看到基金会和社会团体的进步和成长，尤其是壹基金和万科公益基金会对垃圾分类项目的支持；在慈善圈，看到真的有很多人付出无所求，就好像写开源软件一样傻，但其实很快乐很有意义。这一切一切，都让我感受到了我的渺小，也感受到了微小的力量也能改变世界！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，电子圈和程序员圈依然有很多有趣的事情，有时候在群里吐槽，有时候在群里讨论。真的很感谢 Linuxer、RTT、单片机与嵌入式系统社区，可以相互学习、相互促进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反正，谢谢你们，有你们真好！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;一些感悟&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#一些感悟&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 一些感悟&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;有时候自私一点是好事&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#有时候自私一点是好事&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 有时候自私一点是好事&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;同事问：我是怎么同时做那么多事情还能升级加薪的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我并没有同时做几件事情，我依然是单线程地工作着。宏观看起来是并行的，其实微观看还是串行的，这其中的关键就是时间管理。简单来说，可以总结为：放弃不重要不紧急的事，提前准备重要但不紧急的事。当然啦，说起来简单做起来很难，有时候我也做不好，但还好我的朋友圈正能量太足了，所以思想上总会受到鞭策。另外一点就是要找到自己的定位，专注一点，比如虽然有不同的圈子，但其实很多时候我扮演的角色还是程序员或者技术顾问。还有就是不要做老好人，不要太过于乐于助人，有时候自私一点是好事！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人无论是卓越还是平凡，健康愉快地生活，比什么都重要。对自己适当自私一点，多关爱身边的人。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;互联网时代要谦虚要善良&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#互联网时代要谦虚要善良&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 互联网时代，要谦虚，要善良&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;过去一年，从互联网上接收的信息太多了，以至于信息过载，有时候会把自己弄得很累。所以前两个月我删除了大概十个微信群，以至于不让自己的微信每天都是上万条未读消息。如果遇到好的文章，就尽快读完，并且多读几遍，以便下次遇到同类型的文章可以快速阅读或者直接忽略，从而节省时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在互联网时代，一方面我们要多接触、多学习各方面的东西；另一方面我们要学会思考，取其精华去其糟粕。对自己不熟悉的东西，不要急于下结论，不要动不动就论战。时刻记住要做个谦虚、善良的网民。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;进步与不足&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#进步与不足&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 进步与不足&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;进步的地方&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#进步的地方&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 进步的地方&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;达成既定的理财小目标；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人情世故、人际关系处理得比较好，没有了前几年的不适应感；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习了 Web 前后端开发，从技术角度和应用角度，都提高了对互联网的认识；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习了数据分析和机器学习，意识到了数学的价值，重新学习统计学和线性代数；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;跳出了程序员圈子，认识了学术界的大牛，认识了潜水员，认识了环保慈善公益界的很多热爱生活的小伙伴。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;不足之处&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#不足之处&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 不足之处&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不够自律&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不够高效&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;还不够钱买个小公寓&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有坚持每天锻炼身体&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有多陪陪女朋友和家人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;表达能力、演讲能力有待提高&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;新年展望&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#新年展望&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 新年展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;希望 2019 年，能顺利写完我的书，然后在新的团队里找到合适的定位，拥有一份自己喜欢并且对社会有益的事业，并为之贡献自己的青春和力量！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;贴一些图&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#贴一些图&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 贴一些图&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/2019010123173555.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20190101231757108.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20190101231820337.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20190101231831776.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20190101231845855.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20190101231856219.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20190101231907800.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/2019010123192436.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20190101231937276.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20190101231948445.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20190101232002268.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/20190101232013284.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="工作" />
        <category term="总结" />
        <updated>2019-01-01T15:22:11.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2017-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2017——作为一名程序员，我重新思考了我生活的目标</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2017-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;今年 CSDN 没有组织程序员年终总结征文活动，于是我这篇文章在云笔记中躺了好几个星期，今天（大年初二）—— 终于有点时间和心情把它写完，回想过去一年里所发生的事，嘿，时间过得真快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/560b9da1bb80c3fc34defba85e610946.gif&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;工作&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#工作&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先，工作上不紧不慢、按部就班，还是以嵌入式软件工程师的身份走完了整个 2017，完成了公司计划内的两个项目。工作内容还是传统通信行业的一些嵌入式和应用层的软件开发，涉及 ARM、Linux、FreeRTOS、音视频，以及一些通信协议和特定应用场合的业务逻辑等内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是总体来说，工作上并没有太多亮点（或者说给我带来太大的自豪感和满足感），在国企做研发，给我的感觉就是 —— 没有研只有发。不停地开发，却很少停下来专研某项技术，很多时候给我的感觉就是对技术没有太多的追求，能实现应用需求，能盈利就好。这一点在很多层面上都有所体现，显然是有历史原因的，也不是我一个小小程序员能撼动的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公司在创业板成功上市，实现了王老板的小目标，所以我们老板也慷慨地给我们发了一点点奖金。同时我自己充分发挥中华民族勤俭节约的优良传统，也差不多实现了自己的 2017 理财小目标，虽然相比于王老板的小目标不值一提，但毕竟在理财的路上踏出了一步，理财就是理生活，所以还是值得肯定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/0f5a8d08f362322710214f930f372222.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;学习&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#学习&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 学习&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;由于工作上的一些限制，ARM+Linux 相关技能并没有得到太多提升（也许是我想多了，又或许是很多国内的甲方都这样，不是那么注重技术积累，所以如果想继续提升的话，可能要考虑 IC 厂商或方案提供商等企业了）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;报了一些在线的英语课程，坚持了大半年了，也不知道到底有多大提升，只是感觉比以前更敢说英语了，继续坚持吧，没有量变哪来质变呢。感谢互联网时代，现在有很多不错的英语学习平台，有兴趣了解的可以私信我，这里就不打广告了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外也不定期学习一些网络课程，比如 CSDN、实验楼、极客学院等等，还有慕课网、中国大学慕课、网易云课堂等等，实在太多了，所以质量也参差不齐，想学习某些技术的小伙伴一定要仔细研究挑选才行，特别是对于收费较高的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，2017 年参加了两次软考，并且都顺利通过了，分别是 2017 上半年的【软件设计师】和 2017 下半年的【嵌入式系统设计师】。虽然分数不是很高，但毕竟也是妥妥地通过了，这对于半路出家并且第一次参加软考的程序员来说，还是蛮有鼓励的。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20180217211802537.jpeg&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;p&gt;那软考证书能干啥呢？听说对涨工资、办户口、考公务员都有用，而且现在有些证书类别是中日韩 + 印度相互认证的。而且备考的过程也是一次系统学习的过程，可以查漏补缺，可以学习一下项目管理方面的知识，反正能考就考了呗，说不定啥时候就能用上呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有就是，有事没事就参加各种线上线下的沙龙，比如 ST、融创芯城、AWS、Linuxer 等等组织的，向各位前辈和业界大牛学习，确实让人感受到行业的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/2772fa3a37d48258204746d25f03caf9.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生活&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#生活&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 生活&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2017 最大的变化就是 —— 留了长发，虽然每次回家都会被老妈吐槽，还被恐吓说等我睡着了就给我剪掉（我知道她不会这样做的）。但我还是义无反顾地留了长发，也不是为了什么，大概是厌倦了小平头摆了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九月份和女朋友去了一趟欧洲（荷兰 + 比利时 + 法国）自由行，这对于我们来说是一个不小的挑战，不仅要克服时差和饮食差异，还要从头到尾订机票酒店、办签证、做攻略、准备各种东西，哦！还有每天都担心不够用的英语…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记忆犹新的是，为了省钱买了特价的中转机票 —— 需要在芬兰赫尔辛基转机，不幸的是，由于航班延误，行李被留在了赫尔辛基万塔机场，因此我们在阿姆斯特丹渡过了凄凉的一整天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次旅游对我来说，感受最深的是西欧的历史文化冲击，对于理工科学生来说尤其如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（此处省略 10000 字…）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/55e437bf81f5726c59fb3367f0354479.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/d65bc94e7b8794edd9fa0118418ffb84.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/a5b8b82ba348c620336ea11536ab8298.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/9a24f30d469c775556d0ddc4fa8f4fe4.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/0dcb7383242d5a8cc2f295f94cf1d588.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/73e6acf87b3df68f51547dc0972a324a.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/f4ec7a2afbab294b8ecebb401904c3f8.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;环保&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#环保&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 环保&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;还记得这篇文章的小标题吗？—— 作为一名程序员，我重新思考了我生活的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（所以我特意留了些篇幅来阐述这个问题）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我原来的目标是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要知道，我出生在十八线乡镇，加上一些家庭原因，可以说一直以来都在贫困线上挣扎，难得通过读书考试完成了大学学业，在大城市有一份体面的工作，所以我原来的目标就是 —— 努力奋斗赚钱让自己和家人能够过上更好的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又为什么会重新思考呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时候我会问自己：“人为什么活着？人生的意义是什么？人终有一死，我该做点什么才对得起这唯一的一生，才算没有白活过？” 这些问题存在于我心中已久，也许是因为工作几年之后暂时摆脱了贫困，使得我又重新思考起这些问题来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2017 年我参加了挺多线上线下的环保公益活动，也对针对一些环保问题进行过分析和研究，算得上是半个在一线摸爬滚打的环保工作者（志工）吧，所以经常遇到有人问我：“你做软件开发的，怎么对环保这么感兴趣？” 一开始我并没去想这个问题，不过问的人多了，也就开始思考起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概从初中开始，自从我知道了如何用淀粉制作酒精，知道了塑料制品、化纤衣服是石油制成的，接受了 “垃圾是放错地方的资源” 这个观点之后，我就有了环保意识，开始关注 “资源、环境、人口” 等问题。而我也曾一度以为所有人都和我一样有环保意识，所以垃圾污染的问题应该不是太大的问题，后来当我亲身实践去做点事情的时候才发现，原来我错了 —— 现在我认为环保是一个教育和管理的问题。好，那所以如果一定要为我为什么做环保找一个原因的话，我想马斯洛需求理论就可以很好地回答这个问题了。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20180218025113431.jpeg&#34; width=&#34;480&#34;&gt;
&lt;p&gt;我想起了 Richard Stallman 说的一句话 —— &lt;strong&gt;我可以找份工作赚钱，并沉浸在编码的快乐中，但在职业生涯结束后，回首目睹自己筑就的高墙将人与人分隔开，我会觉得我耗尽毕生精力只换来了一个更糟糕的世界。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，30 多年前的 “开源软件运动” 与我现在所参与的 “零废弃运动” 本质上是一样的，都是为了创建、维护一个更好的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假如构建幸福生活的基本要素都不复存在，没有了从前的蓝天和灿烂阳光，没有了清新的空气，没有了洁净的水源，没有了安全的食品。那何谈幸福生活？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于环保这个话题实在有太多东西要聊了，感兴趣的朋友欢迎关注我的个人公众号与我交流。&lt;br&gt;
　　&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;欢迎关注我的个人微信公众号～（扫描二维码或搜索 &amp;quot;ECO_Mr_R&amp;quot;）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/qrcode_8cm.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;展望&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#展望&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;春节期间带来五宝回家，也带来一些关于环保的纪录片，抓住一切机会给大家做宣传，让我深刻地感受到这确实是一个教育和管理的问题，尤其对于十八线乡镇来说，面对垃圾问题很多人都是无知、无奈的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以 2018 年我想继续为环保做点事情，同时发挥自己程序员的优势和目前拥有的资源，勇敢地去探索吧，创变者！&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="工作" />
        <category term="总结" />
        <updated>2018-02-17T14:02:12.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/how-do-i-become-a-programmer.html</id>
        <title>从高考到程序员——我一直在寻找答案</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/how-do-i-become-a-programmer.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;我曾是少年&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#我曾是少年&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 我曾是少年&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我从小生活在小乡镇上，除了课本，一台电视机和外公出船带回来的二手书就是我了解世界的所有途径。外婆年轻的时候在合作社当过会计，所以小学四年级以前的数学都是她给我辅导的，每天晚上她还会给我削好第二天要用的铅笔。长大一点之后我可以独自出门了，我的世界也开始变大了。镇上没有图书馆，只有寥寥可数的几家店有书卖，大多数也是辅导类书籍，我和一个朋友就经常到那几家店看书，因为只看不买，被赶走也是经常发生的事情。但有一家店从来不赶我们走，店主阿姨允许我们看书，就这样我在她那里看了很多课外书，比如：十万个为什么、上下五千年、孙子兵法等等，还有一些关于国家地理、恐龙、太空、动漫等等的书籍。多年以后回想起来，这些经历确实对我的世界观、人生观、价值观造成了影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说小学、初中的我是老师心目中标准的好学生，高中的我就是一个另类的学生。我觉得我是喜欢学习知识这个过程，而不是为了追求成绩或奖励（那时候也确实没有人会给我奖励），所以一直以来没有太看重考试成绩。因为镇上没有高中，直到初中三年级我才知道原来要准备考高中，于是不小心考上了我们市里最好的高中。高中的一切对于我来说实在太新奇了，那里有标准的 400 米跑道、有图书馆、有学生社团… 简直就是 “刘姥姥进大观园”。总的来说，高中生活还是挺美好。但是我不习惯晚自习，因为教室的灯光会影响我的视力，简直是如坐针毡的感觉。那时候真的很佩服一些同学能坚持一整晚的自习，接着周末还要参加补习班。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/d01ca2c1f646d098ca5f63c84c28e89b.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;图 1. 我的高中 —— 瑞峰书院&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在高中学到了很多东西，因为想在校运会上拿奖牌而开始练习长跑；学会了打篮球和排球；加入了动漫社，设计了班徽和八十周年校庆的 Logo；加入了班主任的兴趣小组，玩了把电烙铁和一些电子元器件，第一次听到 “单片机” 这个词；几乎没使用过电脑的我，第一次上机写 VB 程序，写得头晕目眩；因为对化学实验感兴趣，曾花了两周时间去实验室养硫酸铜晶体（可漂亮呢，可惜我当时的手机不能拍照）；还写过一篇《人类不需要国家》的文章，不过当时老师同学们似乎不感兴趣（这篇文章并没有反动的意味，而是论述为什么会出现国家，没有国家的形态社会能否有条不紊地运转下去等论点，有点共产主义的味道吧，后来发现有些观点跟易中天、尤瓦尔・赫拉利他们的观点还挺相似的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，正如你所见，对很多家长来说，我就是不务正业，根本就没有把心思花在学习上。有一次阶段考试成绩很差，刚好打球弄伤脚了，那是我爸第一次骂我，他说 “花那么多时间去打球，以后能靠打球吃饭吗？你看你现在的成绩有多差，以后别打球了！” 所以后来我还是随大流，进入高考备考状态了。整个高中生涯，班里五十多名学生，我考过第一名，也考过四十多名。其实除了语文和英语一直没有质的提高之外，其他学科的成绩都挺好的，所以在选文理科的时候还纠结过，我想这也是高考制度不合理的一个地方吧。高考有多苦，每一个经历过的人都知道！那么，我就苦中作乐吧！我喜欢把高考当成一场游戏，我们要做的就是了解规则，清楚自己的处境，了解自己的优缺点，然后制定策略，争取多拿积分。既然是游戏，那么控制权就不在我们手里，也不会完全公平公正。想明白了这点之后，我也不用过于执着了。我还是比较喜欢随性一些，后来想参加奥赛，就选了当时最喜欢的生物和化学，因为不是从高一开始就加入奥赛班，所以后来我只能厚着脸皮进去听课，当然也不招人待见，毕竟是插班生也是竞争对手嘛。功夫不负有心人，后来的结果也是挺好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/b16bbe30c61bdaff75eba766b2e41270.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;图 2. 高中时期为数不多的奖项&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;黑板上 “离高考还有 xxx 天” 的数字按照计划不断地减小直至为零，终于迎来高考这个大 BOSS 了。经过两天的鏖战，孰输孰赢仍不知晓，反正高考就这样完了，高中生活也结束了。因为我把它当成一场游戏，也没估分的概念，所以考完没多久就找暑期工去了。分数出来后也没有大喜大悲（相比平常模拟考是差了点，但也不是差太多）。大致研究了这个分数能上哪些大学，然后想想自己以后想做什么，于是就确定了。原本考虑过临床医学、环境科学、地球化学这些专业，但考虑到以后的职业，还是犹豫了。后来同学给我推荐电气工程专业，我看了一下教学大纲，最长就是它了（我当时想，那就是可以学到很多东西吧，我上大学就是想多学点东西）。并且学的内容看起来也是我感兴趣的一个方向，工业革命发展到现在，电气化、网络化、信息化已经成为常态了。而且我相信这些知识对于我以后从事什么样的工作都是有帮助的，并且上面还写着培养 “全方位、多层次、宽领域” 的综合型人才呢！就这样，我入坑了，进入某工业大学的电气工程及其自动化专业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里，除了敲过几行 VB 代码，摸过单片机之外，似乎没有任何迹象表明我以后会成为一名程序员。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;外面的世界很精彩&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#外面的世界很精彩&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 外面的世界很精彩&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;大学生活如期而至，我再一次 “刘姥姥进大观园”，学校比高中大得多，图书馆真的是图书馆而不是图书室，篮球场多达四十多个，还有各种学生社团… 简直是看啥喜欢啥，然后参加了学生会和团委的面试，一不小心都进了；还加入了很多社团，比如：电子协会、动漫社、排球俱乐部、橄榄球俱乐部、轮滑俱乐部、自行车协会、空手道协会等等；接着还找了份旅行社校园代理的兼职。额… 好像挺杂的，确实，很长一段时间都在瞎忙，还好交到一些好朋友，学业也没有被落下，大学前两年还拿了一、二等奖学金。其实，我很快也察觉到了：大学就是一个小染缸，很多人一进来，就把自己染成五颜六色，初看起来，确实是五彩缤纷，但实际上，却没有一个主色调。所以，我开始有意识地收窄自己的兴趣，学会放弃。后来到了大二，除了橄榄球俱乐部以外，其他社团都退出了，可以将更多精力放在课程学习中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前的我对计算机并不感兴趣，在我的观念里，学习电脑知识就是学习 Windows 系统怎么用、Microsoft Office 办公软件怎么用之类的。后来，听同学说 Win7 比较好用，于是就找楼下电脑店帮忙装系统，但是要收 30 元服务费。我为了省 30 块钱，就去图书馆找了几本关于电脑的组成和重装电脑系统的书，准备自己动手。但因为那台笔记本是我当时最贵重的东西，我不敢轻易下手，所以我先花了一周时间看完了那几本书，确保无误之后才敢动手安装。也就是那个时候，我才对计算机组成结构有了比较完整的认识，也才发现原来 PC 的操作系统除了 Windows 还有 Linux、Mac OS 等。在重装完 win7 之后，我顺便装了一个 Ubuntu，也慢慢开始对我所理解的计算机有所改观。实际上，到这个时候，也还没有任何迹象表明我会成为程序员，只是会偶尔帮同学重装一下系统而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学还是在五彩缤纷的生活中带点考试周的紧张和间歇性的迷茫中度过。在电子协会的时候，我开始跟着师兄和郭天祥的教材玩 51 单片机，跟着书上过了一遍实验，也焊过一些电路板。后来和几个同学组队参加一些科技竞赛，比如电子设计大赛、飞思卡尔智能汽车比赛，然而连校内选拔都没通过，更别说获奖了。反倒是在学校内部的各种比赛（比如阳光长跑、医疗知识、环保知识、漫画设计、广告设计… 之类）中拿了不少的奖项，这使我一度怀疑自己是不是不适合搞技术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于职业规划，其实那时候并没有想太多，我们专业的同学很多是奔着供电局的铁饭碗去的。我一来不感兴趣，二来没有关系，结合当时研究硬件比较多，也跟着我们专业的教授做过一些项目，想着毕业后也许会找一份画 PCB 的工作，或者做体育文化产业去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，你没看错，是体育文化产业。上面提到，我那时候是橄榄球协会的会长，平常要招新、组织训练、参加比赛，偶尔还要客串当裁判（后来考了裁判员证，成为了国内早期的一批橄榄球裁判员）。因为这项运动被很多人误解，所以招新进度很慢，甚至有些时候是在比赛开场前才凑够人数的。我们打的是 7 人橄榄球赛，正常来说，橄榄球队需要进攻组、防守组和特勤组，而我们有好几场比赛都只有 7 名队员，也就是说我们不能受伤，也不需要攻防轮转… 那段时期压力真的好大，还好最后我们坚持下来了，有更多的学生加入我们的队伍。后面也一起参加了很多比赛，当然，受伤是不可避免的，但是不能打败你的，只会让你变得更强。总的来说，我觉得橄榄球挺好玩的，而且也很适合中国人玩。上几张图吧：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/ca6f0d99907c2a33597fcc847b77fd0b.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;图 3. 橄榄球协会时期&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我所接受的教育，总是强调竞争，很少教我们怎么合作，而我在进行体育运动的过程中，包括长跑、篮球、排球、橄榄球。这些运动使我慢慢地了解自己，学会了怎么样去控制情绪，怎么样去合作，怎么样去竞争，怎么样去面对逆境。我想这是课本里很难教会的东西，对于我来说是一笔财富。细心的你可能发现了，当时我们的橄榄球教练是何凯成，也就是林书豪在哈佛大学时期的室友。也就是那一年，林书豪在纽约上演了 “林疯狂”。何凯成和林书豪比我大一个大学周期（不小心暴露了年龄），我一直以他们为榜样，我认为他们在面对逆境的时候的精神和行动都非常值得我们去学习。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;奔赴七月职场&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#奔赴七月职场&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 奔赴七月职场&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;无奈我们止不住时间的流逝，大三那年的最后一场橄榄球比赛，是季军争夺赛，我们完成了 3 个达阵，可惜丢了附加分，最后我们输了 1 分。依然记得赛后那种失落的心情，我们围在一起喊口号、相互鼓励，然后开始有人哭了，你能想象一群大男人在一起哭的场景吗？哭不是因为比赛输了，实际上我们作为普通本科生，能和体育生竞争到这样已经很不错了；哭是因为我们知道这也许是我们最后一场比赛了，之后考研的考研，找工作的找工作，出国的出国…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我大学期间的成绩都挺好的，大三之所以没有拿奖学金，是因为我缺考了电力系统那门专业课的考试（大家不要学我缺考啊）。有时候真的感觉大学的专业课很不专业，特别是对于这门培养供电局人才的课程，老师的表现实在太功利了（精致利己主义者）。以及在之前的课程设计和科技比赛中，我所遇到的很多老师都只关心结果，而不关心过程，这些事情令我很反感，以至于我对大学的教育产生了严重的质疑。于是，在电力系统考试的那天上午，我作了一个冲动的决定 —— 弃考。然后一个人去操场跑步，那天下着毛毛雨，忘了跑了多少圈，最后全身湿透了，我却感受到了前所未有的释怀。当然，我也知道这样的行为会带来什么样的后果 —— 奖学金评不上、预备党员不能转正、大四要重修补考、影响就业和升学、失去进入供电局的敲门砖… 可是我的内心告诉我：我可以不在乎这些东西，我可以承受带来的后果，我可以丢掉我的光环，我可以撕毁我的标签… 其实人真正需要的东西很少，很多东西都只是为了炫耀，过分追求物质生活，最终反而成了累赘… 那么，究竟什么才是我想要的？我想要把握自己的人生！努力活成自己希望的样子！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，在大三结束后的那个暑假，这些年的伤病还是让我不得不进厂维修，在医院躺了大半个月，之后回家休息直到开学。因为这个原因，我也没有参加学校安排的暑期实习。这段时间对于我来说是黑暗的，我失落、迷茫、不知所措，一度以为自己患了抑郁症。期间想了很多很多，比如：我所经历的这些对我有什么帮助？如果没有任何帮助为什么还要经历？以及哲学三大问题：早上吃啥？中午吃啥？晚上吃啥？不对，应该是：我是谁？我从哪里来？要到哪里去？当然，我到现在也没想明白，但是我比以前更了解自己了（对于程序员来说，也就是明白自己的核心竞争力）。我想起了曾经的我用省了好久才省出来的二十块钱买了一个指针式万用表回家修复读机；我想起了 2003 年在电视机前看神舟五号发射，我说过长大后要当科学家，制造宇宙飞船；我想起了第一次看到那块黑色的东西居然能够做这么多事情时是多么的惊讶，原来它叫单片机；我想起了我很想知道硬件和软件到底是怎么配合起来工作的；我想起了我很想知道互联网到底是什么，为什么它能连接全世界；我想起了我用过 Linux 系统之后是有多么的喜欢它；我想起了当我知道开源软件和开源硬件之后是多么的兴奋… 是的，就是在大学最后一个暑假，我决定选择 “程序员” 作为我的职业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在稍微系统地恶补一番之后，接着就是不断地 “查漏补缺–&amp;gt; 面试–&amp;gt; 被鄙视–&amp;gt; 再查漏补缺–&amp;gt; 再面试–&amp;gt; 再被鄙视” 的过程，我给自己的定位是嵌入式 Linux 工程师，要学的东西实在太多了，到现在我还没学完。不过这一点我倒觉得没太大关系，因为边学边做边总结就是程序员的一种工作模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样，赶在毕业前找到了一份比较满意的工作，匆匆忙忙地开始了程序员的职业生涯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕业几年后偶尔聚会，听到有的同学离开了供电局，有的同学从大企业离职后开始学 IT，有的同学抱怨央企工资一直没涨还降薪，有的同学转行当老板，有的同学担心自己会被社会淘汰… 然后，总是不经意间提到我，说还是我比较好。我不知道说什么好，总觉得很多东西没有对与错，适合自己的才是最好的。只是，一路上我们走得太匆忙，很容易就把自己忘记了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“程序员” 可能不是我最终的职业，但我想这份职业经历也许可以用 “曾经沧海难为水，除却巫山不是云” 来形容。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;给未来的程序员&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#给未来的程序员&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 给未来的程序员&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这些年比较喜欢看 NBA，也因为在我失落迷茫的时候 “林疯狂” 给我带来的激励，我常常拿 NBA 球员的职业生涯作为参考，希望对程序员的职业生涯有所帮助。以下是我的一些观点和建议：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;** 选秀顺位不重要。** 选秀顺位并不能决定球员的未来，程序员的第一份工作也不能决定其高度。当然，高考分数也不能决定人生的成败。重要的是要相信自己，不断学习，不断成长。人生是一场马拉松，起跑的优劣无关紧要，笑到最后的都是一直在跑的人，也就是一辈子都在学习的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;** 保持专注。** 只有保持足够的专注度，才能确保在高强度的比赛中取得好成绩。程序员也一样，如果想拥有一个完美的职业生涯，要注意保持专注。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;** 比赛中要把状态调到最好。** 在实力相差不大的情况下，比赛的胜负通常由双方球员的手感、激情、求胜欲望所决定的，这里统称为状态。同样，在项目开发过程中，程序员也要把状态调到最好，这样可以提高进度与工作质量，留下好的口碑。（程序员的圈子其实也不是很大，很容易就通过校友、同事、前同事、同事的前同事等关系连接起来了）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;** 要有足够长的训练时间。** 即便是休赛期，很多 NBA 球员也会保持训练，比如每天投篮 500 次。对程序员来说，要求每天写 500 行代码好像有点别扭，所以最好找到适合自己的训练方法，比如：写代码、看代码、看文档、上培训班… 总之，要有充足的练习，有量变才有质变嘛。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;不断进步，解锁新技能&lt;/strong&gt;。除了少数一进联盟就开挂的球员，大部分球员都是在实战中一步步成长为球星，甚至是巨星的。除非你是在那种允许一年工作经验反复用二十年的企业当程序员，否则最好不断更新自己的知识库，让老板发现你的亮点，知道你能胜任怎么样的工作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;** 选择去哪座城市打球很重要。** 大城市的球队财力雄厚，也容易吸引优秀球员，因此获得总冠军戒指的机会也相对较大，也容易打造商业价值。国内来说，我觉得程序员第一份工作选择大城市是有必要的，除了北上广深，准一线城市也不错的选择。（听说很多三、四、五线城市的程序员连 GitHub 都没听过呢）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;** 不要过分追求花哨的技能。** 简单有效才是最好的，把简单的事情做到极致，本身就是一件伟大的事情，就像马刺那样。不管是黑猫白猫，能够满足需求的就是好猫，不对，是好程序员。Keep It Simple, Stupid！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;** 要清楚自己的技术特点。** 我们说篮球场四大天王：灵活死胖子、 矮壮篮板怪、勾手老大爷、高瘦远投王。实际上，不是长得高就要打内线，长得矮就不能抢篮板，胖子就不能运球等等。关键是要清楚自己的技术特点，适合打什么位置。对于程序员来说，就是要清楚自己喜欢什么行业，喜欢做嵌入式还是移动开发还是 Web 等等，找到合适的定位。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;** 要对大环境有所了解，适时调整。** 原来流行大球风格，注重防守，现在流行小球风格，那么这种环境的转变对于球员来说就是机遇和挑战。程序员也是，不能只顾着低头敲代码，还要适当了解行业发展趋势、技术的更新等等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;** 适当时抱大腿。** 绝大部分 NBA 球员的目标都是总冠军，那么当个人能力不足以支撑实现梦想时，抱大腿也不妨是个好方法。程序员刚出道时，往往也需要大神带领才能顺利完成任务，而大型的项目，更需要各个领域的专家合作才能完成。所以有时候抱大腿也不是一件坏事，如果程序员能成长为 “大腿” 就更好了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;工资帽每年都在涨，要抓住谈判工资的机会。&lt;/strong&gt; NBA 的球员都会有经纪人去谈判，经纪人能够把握市场行情，为球员拿下大合同。绝大部分程序员请不起经纪人，只能自己去谈判，所以要学会了解市场行情，知道自己的水平大概能拿多少薪资，然后在面试或者调薪的时候为自己争取更多利益。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;该执着时执着，该放手时放手。&lt;/strong&gt; NBA 联盟只能容纳四百多名球员，而每年选秀会增加六十名球员，可以说淘汰率是很高的，能在 NBA 立足相当不容易。球员的平均职业生涯只有三年，最长也就二十多年。相对而言，程序员幸福得多，人才缺口大，也可以做到退休。但是，如果你发现自己确实不是当程序员的料，就果断放手吧，可以往技术支持、测试、管理、销售等方向发展，说不定还迎来职场第二春呢。当然，程序员还可以创业当老板，这里就不展开了，再说就超纲了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;最后来一段：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;入学考试的问题答案&lt;br&gt;
往往只有一个&lt;br&gt;
如果没有找到它&lt;br&gt;
那就是不及格&lt;br&gt;
但是啊&lt;br&gt;
人生不一样&lt;br&gt;
人生有很多正确答案&lt;br&gt;
继续读大学是正确答案&lt;br&gt;
不去也是&lt;br&gt;
热衷运动也是&lt;br&gt;
喜欢音乐也好&lt;br&gt;
和朋友一起玩耍也罢&lt;br&gt;
这些都是正确答案&lt;br&gt;
不要畏惧活着&lt;br&gt;
不管考上还是没考上&lt;br&gt;
都不要否定自己的可能性&lt;br&gt;
你们要挺起胸膛&lt;br&gt;
理直气壮地活着&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;祝愿大家都能找到自己的人生答案！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/5b78d37a55c0ead7b724bf1fc7c213f7.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;图 4. 勇往直前&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</content>
        <category term="程序员" />
        <category term="总结" />
        <updated>2017-06-11T17:18:22.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2016-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2016——我和嵌入式的那些事</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2016-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;墙上的日历只剩下薄薄的一叠，过不了多久，又将迎来一个新的循环。我想用一篇文章记录我的 2016，希望通过写这篇文章能够更客观地审视自己，同时给未来的自己以及有需要的朋友一些参考。正所谓：以铜为镜，可以正衣冠；以史为镜，可以知兴替；以人为镜，可以明得失。多交流、多反思、多总结才会有进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;翻看自己在 2016 年初写下的目标与计划：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;换一个舒适的生活环境；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;换一份价值观相近的工作；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寻找些志同道合、能一起创业的朋友；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提高嵌入式 Linux 技术水平和技术嗅觉；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;坚持运动，提高身体控制力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;坚持写博客，尝试做视频教程；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;买一台功能适中的烤箱和一些烘焙设备；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多看书，多了解环境保护相关知识，特别是垃圾分类回收处理，尽量参与相关志愿活动；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;准备托业考试。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;实际上，以上并没有全部完成，但我觉得 2016 年过得还挺充实的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一年里，完成了职业生涯中的第一次跳槽，离开了工作近两年的工业机器人研发岗位。2014 年告别学生时代，刚开始上班的时候，每天都热情高涨。后来进入项目研发阶段，更是每天都迫切希望看到自己设计的产品能够进入量产阶段，并获得市场的认可。然而，理想与现实的差距不是一星半点，虽说是研发岗，但实际上要处理很多琐事的事情，加上处于制造业的寒冬，导致项目中断，才有了跳槽的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/2cc52af43479717dfe511c8e26e85fa9.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我依然记得当时在拉勾网上看到的一句话：&lt;strong&gt;你值得拥有更好的生活！&lt;/strong&gt; 于是在 2016 年春天，我鼓足勇气提出辞职了。辞职后我并没有着急寻找新工作，我花了些时间了解自己、了解嵌入式、了解市场。按照计划，一个人孤独地在出租房里编码、调试、验证，然后在 CSDN 上做记录。我开始习惯于独立思考，不再畏惧孤独感，也很享受这种学习节奏。期间研究了一个基于 STM32 的四轴飞行器项目，同时获得了一个嵌入式资格证书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/dc86678e5925e10f1010c039a45f4eac.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，还按照自己的想法实现了一个简易智能家居模型，尝试构思控制终端的界面设计，部分界面如下。色彩搭配和操作体验有待商榷，但我真的挺喜欢这种界面风格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/512ebcab00213765cccada70a92bec12.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然研究自己感兴趣的东西会让我感到兴奋而充实，但毕竟一线城市的生活成本并不低，慢慢地感觉需要开始找工作了，于是开始有目标地投递简历。这时的我跟毕业时的我相比，在找工作的过程中有了更多选择权，不会因为毕业于普通本科院校并且是非科班出身的程序员而感到担忧。是的，我想：只要我们真正努力了，结果就不会比我们所预计的差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是到了夏天，我顺利地拿下了自己期望的工作和薪资，得到一份嵌入式软件工程师的工作。新的工作给我很大的自由度，能经常参加一些嵌入式研讨会和培训课，而这些是我前两年从未享受过的，因此我很感谢目前公司给我的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/20eb41ce00782b61537833635041b890.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活圈子从郊区转移到市区，压抑两年的心得到了释放，尽情地享受市区的便利和良好的基础设施。除了参加各种技术研讨会和培训课，也参加一些线上线下交流活动，从中认识到了一些志同道合的朋友，也拓展了视野。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/b9056d2c989db4207be300494f625dfe.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;业余时间我也没闲着，多做运动，保持良好的体魄。也会经常逛逛各大技术论坛、写写博客。我觉得分享能更快地提高技术水平，也能促进社会进步。这一年来坚持在 CSDN 和印象笔记中记录所思所想，在 Github、CSDN、21ic、极客学院、与非网、雷锋网、北航杂志社等多个平台和论坛上留下了足迹，感受到开源给我们工作和生活带来的变化，我也很乐于成为追求自由的一员，享受分享带来的快乐。当然，乐于分享带来的好处就是，偶尔会收到一些小礼品，例如开发板和书籍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/d6f49ecb95edb863b121e292742b215e.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过这两年多的磨练，我认为对于程序员或工程师，除了技术本身，沟通能力也十分重要。如今社会分工明确，需要协同开发，有效的沟通有助于工作顺利开展，工程师更不应该故步自封，自大自负，或者妄自菲薄。而应该多从合作者或全局的角度来思考问题，多听别人意见，然后用辩证统一的思维去整合。这也就是控制工程中所说的闭环系统，反馈很重要，但如何处理反馈更重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/a295a8b6d13e95968c957aede19cf8ec.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于担任的是嵌入式软件工程师，日常工作不仅是操作系统层面的构建、移植，还需要协调硬件和软件的开发，例如与硬件工程师一起进行器件选型、验证，与软件工程师一起调研、实施软件架构。除此之外，还要与供应商、合作商沟通协调。说实话，刚开始真的有点不适应，因为以前从未接触过供应商、合作商，对于商务礼仪知之甚少，更何况还要解决实际工程问题。还好，现在感觉在沟通上的问题不大了，如果你问我怎么克服，我只能说都是被逼着上的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哈哈，这里插入一个程序员专属笑话调节一下气氛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/666e839248032de5dfd0b774bf56fd9b.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要是说 2016 年我得到了什么，我觉得最大的收获是&lt;strong&gt;思想层次的提高&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，刚离职的时候，心中充满了怨念，因为没有年终奖，因为项目被搁置了，因为得不到领导的重视，等等。但我现在不会有这些想法了，也许以后都不会有。在离职后进行了多次深入的自我对话，让我能更加清晰、客观地看待一些人和事，也明白了自己的核心竞争力到底是什么。那我的核心竞争力是什么呢？其实我也很难说清楚，但有几点我是确定的，第一是初始化阶段（成长阶段）所带来的特质 —— 例如敏感；第二是学习能力；第三是分享精神；第四是开放的态度；第五是善于自省。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几个月前，有同学找我要一些 Qt 的代码，我毫无保留地给他了，有的人认为这会让自己多一个竞争对手，但是我认为我多了一个潜在的合作伙伴。有同学找我帮忙写一个电力系统的单片机程序，虽然工作有点忙，但我并没有拒绝，我认为这是他给我的学习机会。后来又有朋友送我一套 nRF51822 套件，但需要在论坛上分享学习过程，虽然我目前的工作中并没有用上，但我还是愉快地接受了这个邀请。还有北航杂志社经常邀请我们写一些心得体会，我也会尽量去写，因此还收录到《单片机与嵌入式系统应用》，并且长期享受赠刊福利。工作上，我只负责 Linux 系统的构建，但我会额外地开发一些测试软件以方便测试人员使用，同时由于我并不排斥界面开发，甚至为了一致性，会自己动手绘制图标，因为这样我得到了更多的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有很多诸如此类的事情，我很珍惜这些学习机会。虽然我的起点稍低，但我愈发感觉自己思想的充实。当我知道的越多，我越感觉自己无知，而这种无知又会激发我的求知欲望，使我不断丰富自己。简单来说就是 ——&lt;strong&gt; 年轻人不要害怕吃亏，所有的努力终究不会白费。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，硬件做到底就是物理和材料，软件做到底就是哲学和思想。现在的我，虽然对整个嵌入式系统的认识更清晰了，但仍有很多未知之地等待我去探索，我需要做的就是 —— 永远保持学习的态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/1f1564d7a11250b3da7e6b50c58dc4ab.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里用一句话来勉励你我：真正有才华的人，往往不是天赋异禀，而是习惯了勤奋。如果你的才华配不上梦想，脚步跟不上目光，所有的任性不过是一念幻想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经历了 2016 年，我开始感觉自己有点像工程师了。也习惯于寻找工作与生活之间的平衡点，寻找实现人生价值的最优路径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随手拍一下桌面留个纪念，对于买不起房的我来说，实在不敢买太多纸质书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/772de10dc36b3a20f67a708f4da3c1d4.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望早日拥有一个属于我自己的书房吧！像这样… 这样… 或者这样… 就行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/8236f871ab2761c0879c9a88f144600d.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我的 2016，学会了反思，学会了在孤独中成长。2017 年，我希望能够在嵌入式技术方面更上一层楼，业余时间尽我所能去做更多有意义的事，同时写出更多原创博客。我们继续加油吧！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Say hello to 2017，不忘初心，奋力前行&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="工作" />
        <category term="总结" />
        <updated>2016-12-20T05:31:56.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
