<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://luhuadong.com</id>
    <title>成为自由人 • Posts by &#34;年终总结&#34; tag</title>
    <link href="https://luhuadong.com" />
    <updated>2023-12-31T06:02:26.000Z</updated>
    <category term="商业" />
    <category term="成长" />
    <category term="日记" />
    <category term="创业" />
    <category term="家居" />
    <category term="互联网" />
    <category term="读书笔记" />
    <category term="工程师" />
    <category term="爱" />
    <category term="名言" />
    <category term="奋斗" />
    <category term="信息世界" />
    <category term="城市规划" />
    <category term="地理" />
    <category term="城市" />
    <category term="Python" />
    <category term="教孩子学编程" />
    <category term="程序员" />
    <category term="职场" />
    <category term="管理" />
    <category term="人生" />
    <category term="工作" />
    <category term="物联网" />
    <category term="创客" />
    <category term="比赛" />
    <category term="科技向善" />
    <category term="英语" />
    <category term="学习" />
    <category term="种植" />
    <category term="健身" />
    <category term="气象爱好者" />
    <category term="指南" />
    <category term="自律" />
    <category term="思维" />
    <category term="健康" />
    <category term="Hexo" />
    <category term="科普" />
    <category term="环保" />
    <category term="可持续" />
    <category term="能源" />
    <category term="社会现象" />
    <category term="独立开发者" />
    <category term="碳中和" />
    <category term="职业" />
    <category term="时间管理" />
    <category term="milestone" />
    <category term="总结" />
    <category term="慈济" />
    <category term="生活" />
    <category term="RT-Thread" />
    <category term="开源" />
    <category term="写书" />
    <category term="修身" />
    <category term="思考" />
    <category term="幸福" />
    <category term="猫" />
    <category term="地铁" />
    <category term="Markdown" />
    <category term="计划" />
    <category term="股票" />
    <category term="理财" />
    <category term="投资" />
    <category term="财富" />
    <category term="保险" />
    <category term="纪录片" />
    <category term="自由" />
    <category term="电影" />
    <category term="策略" />
    <category term="定律" />
    <category term="心理学" />
    <category term="无线电爱好者" />
    <category term="亲密关系" />
    <category term="农业" />
    <category term="素食" />
    <category term="报告" />
    <category term="TED" />
    <category term="演讲" />
    <category term="励志" />
    <category term="时间" />
    <category term="普拉提" />
    <category term="游泳" />
    <category term="声音训练" />
    <category term="WordPress" />
    <category term="垃圾分类" />
    <category term="零废弃" />
    <category term="低碳" />
    <category term="徒步" />
    <category term="英语短文" />
    <category term="年终总结" />
    <category term="月报" />
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2023-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2023——现实的理想主义者</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2023-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20240101-223429.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#前言&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今天是 2023 年的最后一天，正值元旦假期，突然想出来流浪几天，于是就临时买了张去上海的高铁票。上一次来上海，还是 2020 年底来参加 STM32 创客大赛决赛，一晃三年就过去了。时常感慨时间过得太快，而我自己成长太慢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;熟悉我的朋友知道，我的名字叫 “华东”，就是华东地区的 “华东”。叫这个名字的原因，是因为我父亲的故乡在这边，他希望我永远不要忘记自己从哪里来。虽然父亲和母亲很早就分开了，他后来也没有回来这边，而我也从来没有在这边生活过。不过事实证明，他的目的达到了，我确实一直对这个名字耿耿于怀。作为一个在广东长大的人，我身上更多的是广东人低调务实的作风，而这个名字太大了，我有点 Hold 不住。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对上海是没什么感觉的，就像我对深圳一样，觉得那就是个搞钱的地方，很有活力，但是没有归属感。不过这些年待的时间最长的广州，其实也并没有找到归属感，只是熟悉罢了。奇怪的是，小时候生活的家乡清远，也没有太多归属感，只是因为有亲人在那里，所以被称为家乡。所以我想呀，我应该更适合流浪吧，星辰大海可能才是我的归属，这也是我今年想尝试 “数字游民” 生活方式的一个原因。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;工作&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#工作&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年上班的状态都不是很好，加班多，交付压力大。简单看看飞书的年度报告吧，平均每个月发出 472 条消息、参与 11 次会议，最晚一次会议结束于 21:18，最晚一条消息发送于凌晨 04:47… 跟 Work-life balance 的状态相差甚远，甚至越来越远，这也是七月份的时候提出辞职的主要原因。首先是汽车行业，尤其是自动驾驶行业，2023 年非常动荡的一年，许多自动驾驶和激光雷达公司包括 Argo AI、Ibeo、Quanergy、Embark、Cruise 等等纷纷倒闭或游走在倒闭边缘，我们公司也是经历了持续半年的裁员，称为 “寒冬” 一点都不为过。去年还被称为激光雷达上车元年，今年就急转直下，纷纷抛弃激光雷达和高精度地图，这狗血剧情简直了，很难不让人怀疑这个行业。然后是公司管理的混乱，想做的项目太多，“时间紧、任务重” 倒不是最主要的原因，“没有重点、没有发挥每个人的优势” 才是关键，高管换了一波又一波，每个都自带一套方法论，而一线员工则很多都在自己不擅长的事情花了太多时间。我常常安慰大家，“领导们也是第一次创业嘛，缺乏管理经验很正常，得给机会他们成长”，可我们也都知道，市场留给我们的机会已经不多了。就我个人而言，对未来还是相对乐观的，毕竟充其量也只是个中层管理，今年也在研发、管理、市场方面多积累了一些经验，虽然不及预期略有遗憾，但也算是为自己以后的事业积累了一些经验和教训吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;承蒙领导厚爱，和去年一样，今年又涨了职级和薪水，又获得了 “优秀员工” 称号，也是对自己过去一年不断实现各种需求、写 Bug、修 Bug 的认可。作为半路出家的程序员，我常常觉得自己不够优秀，只能算是合格的程序员。不过似乎是因为不合格的程序员太多了，所以我的 “合格” 变成了 “优秀”。如果你问我有什么经验要分享，我的建议只有老土的 “保持学习”。我本来以为很多程序员下班后都会看书看代码或维护开源项目，后来才发现愿意这样做的，并且能坚持几年这样做的，确实太少了。如果说我有什么优势的话，我觉得 “傻傻地坚持” 可能是我唯一的优势吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工作这么多年，我对 “People are hard, code is easy.” 这句话的理解越来越深刻，有人的地方就有江湖。你听过 “三分之一定律” 吗？就是说在一个公司里面，有三分之一的人干活，有三分之一的人不干活，剩下三分之一的人妨碍别人干活。降本增效的方法就是要找到那三分之一真正干活的人，并支持他们的工作，让他们发挥出更大的能量。还有一个 “不值得定律”，意思是如果一个人觉得某件事情不值得做，那么他就会对这件事情保持冷嘲热讽、敷衍了事的态度，这件事情往往也不会做得太好，最后即使成功了，也不会有太大的成就感。所以你需要找到那些认同这份事业的人，让他们觉得这件事情值得做，这样才会有团队凝聚力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技术方面，今年主要投入到 ROS 机器人操作系统上面去了，对软件框架多了一点点理解，也研究了一点点算法。上半年创建了一个 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9naXRodWIuY29tL29wZW5lbWJlcg==&#34;&gt;OpenEmber&lt;/span&gt; 开源项目，定位是一个 C/C++ 的嵌入式系统框架，这是我一直以来想要做的一件事情，也算是对过去工作的一个总结和输出吧。不过目前真正投入开发和维护的时间不多，现在还有很多不完善的地方，暂时只能作为一个参考框架，还不能做到开箱即用，只能留给明年继续努力啦！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;业余&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#业余&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 业余&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年还稍微参与了一下 RT-Thread 项目，提交了几个 PR，9 月份参加了一个分享会，分享了如何在 Wio Terminal 上运行 RT-Thread，也是一次蛮有趣的尝试。还带了一些同事一起学习 RT-Thread，看到他们第一次给开源项目贡献代码的开心模样，我也想起了几年前第一次在 GitHub 上提交 PR 的兴奋感。今年还参与了 openEuler 项目，在 Embedded 和 Yocto 兴趣小组做了一点点贡献，感觉还不错，欧拉团队在开源这方面挺规范的。另外，今年也给 freeCodeCamp 社区做了一点点贡献，翻译了一些文章，还不小心获得了 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly93d3cuZnJlZWNvZGVjYW1wLm9yZy9jaGluZXNlL25ld3MvdG9wLW9wZW4tc291cmNlLWNvbnRyaWJ1dG9ycy0yMDIzLw==&#34;&gt;2023 Top Contributors&lt;/span&gt; 称号，顺便录了一期播客。不过播客录制有点着急，准备不够充分，内容表达不够清晰，我自己不是很满意，所以也没推荐大家去听，发布之后我自己也没点开听过，哈哈哈。在此感谢主持人 Miya 一直鼓励我！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年因为工作压力大，经常熬夜，睡眠质量差了很多。所以培养了一点小兴趣，比如弹钢琴和尤克里里，还有在 iPad 上画画，希望我能坚持得久一点哈。偶尔健个身、徒个步，体重连续 12 年保持在 64 公斤上下，是一件值得庆祝的事。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;财务&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#财务&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 财务&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;财务方面，今年在 CSDN 上发布的专栏赚了一点小钱，年初买了一批小米的股票也赚了一点钱。谷歌广告的收入整体还是上升趋势，但是中间有几个月受 ChatGPT 的影响低迷了一段时间。另外，今年还尝试了一些新副业，包括商业写作和顺风车接单，客户评价还不错，哈哈！当然，大头还是工资收入，虽然今年也涨了不少，但扣的税也是多得有点吓人，而且工作占用的时间太多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，之前的投资亏损，包括草率买入的几只基金、P2P 暴雷，还有借出去的钱，希望 2024 年能追回来一部分吧。坚持价值投资，不懂不投，也不要轻易借钱给别人。谨记！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，暂时处于财务安全状态，短时间内钱是花不完的，这也为自由职业或创业增加了一点底气。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;副业&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#副业&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 副业&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9nZXRpb3QudGVjaA==&#34;&gt;getiot.tech&lt;/span&gt; 网站今年做了一个大的改动，从原来的 WordPress 框架迁移到 Docusaurus 框架了。主要原因是买了一些 WordPress 插件，但发现达不到我的预期，而我也不太熟悉 PHP 开发，与其自己重头写插件，不如直接切换到 JS 生态。经过一段时间的调研，最终选择了 Docusaurus 框架。不出意外的话，未来几年应该会继续沿用这个框架，并尝试发展成一个创客教育平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly96ZXJvdG9nZXRoZXIubmV0&#34;&gt;zerotogether.net&lt;/span&gt; 网站的话，今年其实没有投入太多时间，不过依然有意外惊喜 —— 其中有一个月的排名冲进了全球前三百万。这个数据比国内很多环保资讯网站的排名还要高，这也侧面反映了环保领域目前还是一个蓝海市场。有一次去参加市集活动，还被一位小伙伴认出来了，她说她每天都看我的网站。这件事情给了我一点动力，接下来要花更多的时间去开发和维护，不过我并不想把它做成一个媒体网站，因为传统媒体和自媒体实在太多了，我还是想做一些现在没有人做的东西，提供一些实用的功能。所以年底这段时间也在思考和筹备着，目前有了一些想法，比如做一个全球气候数据系统，以及环保领域的搜索引擎，可能还会发布一款 App 应用。嗯，争取都在 2024 年实现吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生活&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#生活&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 生活&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年最大的问题还是不定时到来的抑郁情绪，不过我好像也已经习惯了它的来访，我开始学着和它共生。它就像我的 “内在小孩”，总是在我耳边说 “这样做没意义的”，而我就迫不得已带着这种无意义感去寻找意义，这真的让人很难受。这种感觉就好像灵魂脱离了驱壳，以上帝视角观察每天都在忙着无意义的事情的自己。以前我觉得我自己并非完美主义者，因为很多事情我也没做到 100 分。但鉴于多个同事、朋友对我完美主义者的评价，我也开始反思了。我有时候感觉自己挺愿意尝试新事物，也不害怕失败，但有时候又有相反的感觉，其实自己也是缺乏勇气离开舒适圈的。Anyway，也许我并不是完美主义者，但我确实容易沉浸在不完美所带来的痛苦之中。在这一方面，我今年也有了一点成长，比如允许自己失败，也允许别人失败。我一直记得大学生涯最后一场球，如果我防守地再好一点，把球断下来而不是出界，结局应该就会不一样吧？但很多东西讲究天时、地利、人和，比赛是这样，创业是这样，爱情也是这样。错过了也就错过了，不是什么事情都要做到，做不到其实也没有什么可遗憾的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到 “无意义感”，其实今年也有某些瞬间让我有了怦然心动的感觉，觉得哪怕只是活着就很有意义，喝一杯水、呼吸一口空气都很有意义。我好像突然悟到了沈奕斐老师说的 “爱情真正的作用是让我们打开生活” 这句话的道理。就在前两天，我终于下定决心让用了八年的 iPhone SE 正式退休了。每次朋友问我为什么还用这么小的手机，我总是说为了环保，当然在一定程度上也真的是为了环保。但只有我自己知道，另一个原因是这台手机是她帮我买的，我一直很害怕有了新的手机，就会慢慢遗忘过去。虽然这些年也换了两台新手机，而这台 iPhone SE 的系统早已不更新了，一些软件界面适配不好、微信也无法更新，还进过水，但它这么多年来一直都是我的主力手机，直到前两天。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;展望&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#展望&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本来不想制定 2024 年的目标，但是又怕自己荒废时光，最后碌碌无为。作为 INTJ，思前想后，觉得生活还是应该要有点目标，所以决定在这里写下 2024 年想要做的一些事情，也作为目标在我堕落的时候方便拿出来审视自己吧。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;重写整理「从端到云构建物联网系统」书稿，发布付费专栏，CSDN 粉丝数破十万；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;继续更新「人人都懂物联网」网站教程，排名稳定进入全球前一百万；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重写「零废弃部落」的可持续生活指南，搭建资讯平台和数据库搜索功能；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;系统学习 Web 前端开发技术栈；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开发一款地图社区应用；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;钻研 AI 工具使用；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开发、维护 OpenEmber 开源项目；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;设计、开发「南瓜派」开源硬件；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在 RT-Thread smart 上移植 ROS2；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;考个 PCB 设计专项技术证书；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;考个健身教练初级资格证；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;考个素食烹饪专项职业证书；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习缝纫机的使用；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习人物摄影技术；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学钢琴、尤克里里；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;钻研 iPad 绘画技术；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;练习普通话、英语、演讲，录有声书；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;还有 … 买套房？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;不过呀，这些都是必须要完成的目标，只是想做的事而已，一件件地做，做到哪算到哪就好了。最重要的还是吃好喝好睡好，以及谈恋爱、结婚这些大事。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;小结&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#小结&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 小结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前两周参加朋友的活动，写下了 2024 年的期望 —— 自洽自由。希望 2024 年能更加从容一点，勇气再多一点，可以更好地感受和表达爱和喜悦，做真实的自己，也可以更好地释放创造力，过一种张弛有度的生活。祝大家新年快乐～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，附上 2024 年的第一次投篮，希望我们都能把握住人生中的每次关键一投！&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=453583924&amp;bvid=BV1G5411i7vX&amp;cid=1400589004&amp;p=1&amp;high_quality=1&amp;danmaku=0&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;
</content>
        <category term="总结" />
        <category term="年终总结" />
        <updated>2023-12-31T06:02:26.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2022-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2022——三十不惑</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2022-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;2022 年，我踏进了 30 岁。想起孔子说：“吾十有五而志于学，三十而立，四十而不惑…” 而我不一样，我三十已经不惑了。不仅建立起了自己的世界观、人生观、价值观，也明白自己想要的是什么，对自己有清晰的定位，能保持独立思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朋友们经常这样评价我：逻辑清晰，有自己的判断和思考，有对事物透彻的看法，经常一针见血指出问题。我喜欢这样的评价，但人往往只会听到自己想听的话，所以我时刻提醒自己要多聆听。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去一年发生了很多事，我都还没来得及记录就已经被尘封在记忆里。所以我想在这篇 2022 年的总结里，花些时间好好聊聊。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;暂停创业&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#暂停创业&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 暂停创业&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2021 年我注册了一家公司，开始一个人的创业尝试，并且有半年时间全职投入，直到 2022 年 3 月份才暂停。显然，这次创业的结果是失败的，不过也收获一些经验和思考，包括创办企业的完整流程（起名、注册公司、注册品牌、银行开户、记账报税等）、企业管理、产品定位、市场营销等等。在这个阶段，虽然很享受从零到一创造一个产品的快感，但也加强了对用户需求、用户体验和市场营销的重视。最后由于种种原因，包括项目推进没有达到预期、单枪匹马创业状态不稳定、经济收入骤减的压力，决定暂停创业，继续提升自己的能力，进一步打磨产品和寻找市场机会。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/2022-summary-01.jpg&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;p&gt;熟悉我的朋友可能知道，我的工作是一名程序员，特别喜欢创客文化和开源文化，同时对环保和能源议题非常感兴趣。因此我的创业方向是 “STEM 教育 + 可持续生活”，这次创业虽然暂停了，不过有一个网站平台活下来了，未来将会以个人网的形式继续运营，准备充分再考虑商业化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对这段经历并不感到遗憾，因为越早经历失败，才能更快到达成功的彼岸。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;重新工作&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#重新工作&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 重新工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;决定关闭自己的公司之后，心情反而舒坦了很多。然后 3 月份开始接触招聘市场，寻找下一个发展平台。我希望这份工作能够作为我下一次创业的铺垫，最好能够在这里学习和填补我欠缺的东西，当然钱也是我欠缺的。所以我在我所擅长的嵌入式开发和期待的碳中和方向进行寻找，确定了几个具体方向，包括数字能源、储能电池、电动汽车等，前前后后参加了包括像华为这样的大公司以及高校老师带队创业的小团队等面试。结合工作内容、平台、前景等因素，最后选择了加入专精特新小巨人企业 —— 导远电子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20220513-%E6%96%B0%E5%91%98%E5%B7%A5%E5%85%A5%E8%81%8C%E5%9F%B9%E8%AE%AD%E5%90%88%E7%85%A702.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三月底，我回到了广州，开始新的职业生涯。第一个感受就是：打工真的太轻松了，创业实在太辛苦！好巧不巧，我加入的团队刚好是公司内部二次创业的产品线，我是第 15 号员工，很多事情都处于从零到一的阶段。得益于前面的创业经历，我已经不惧怕从零到一打造一款产品了，甚至感到有点兴奋，这地方好像是来对了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;团队拼图&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#团队拼图&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 团队拼图&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在新公司刚开始工作的前两个月，其实还是有点迷茫。一来是因为新产品是我以前未曾接触过的，融合了很多高新技术，需要快速学习新知识；二来团队还不完整，很多具体的工作都无法开展，甚至连一个软件仓库和一行代码都没有，导致我负责的工作并非我最擅长的，而是团队当前最需要的，因此对我来说也是一个不小的挑战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在和 Team Leader 简单沟通后，我开始做需求分析和方案调研，得益于过去几年培养的工作习惯和知识广度，我很快就找到了方案，并开始编程和调试。由于我们的硬件产品还没生产出来，我甚至还需要自己编写一个模拟器来完成测试。这部分工作也在后面的转正答辩中得到了领导的大力赞赏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这时候出现了一个转折，负责架构设计和团队管理的同事 M 因为工作压力大等原因离职了。某天晚上加班时 Team Leader 找我聊天，由于人手不足，希望我能参与另一个项目（其实是我最擅长的），承担更多工作并做好带头作用。我欣然接受了，因为这样我能更好地理解整个产品，学到更多东西，同时也是对我在团队中的定位的一次调整。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我依照还不是很完善的架构设计图，在一周内加班加点反复琢磨，用 C/C++ 和 CMake 等搭建了一个代码框架，可以进行简单的演示。这个框架不仅实现了基本的功能，还便于其他开发人员一起参与，初步形成了一个协同开发流程。后来这个框架一直沿用至今，在该项目中发挥重要作用，我也因此成了该项目实质上的系统架构设计师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在敏捷开发第一次迭代的复盘会议上，PM 让大家在便利贴上写出 “最感谢的人” 的名字，软件组的小伙伴们不约而同地写了我的名字，真的让我非常意外和感动！工作这么多年，从来没有发生过这种事，能得到大家的一致认可，我真的感到非常荣幸，尤其是我们团队都是有 5-15 年工作经验的工程师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230124-212149.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了写代码，在这段时间我还输出了很多文章。得益于过去几年在 CSDN 和自建博客平台的创作，写文档甚至是搭建知识库已经成为我的一个强项。从收集资料到学习消化再重新输出，形成了自己的一套流程和习惯。对于一个新团队来说，知识库的作用是显而易见的，可以为新同学提供入职指导，可以为老同学提供快速检索功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同事们说我很适合当产品经理 / 技术经理，有一种感染力和亲和力，让大家非常愿意和我一起工作，这是一种天赋。Leader 说我和其他程序员不一样，不给自己设限，视野宽广，不仅有丰富的开源软件开发经验，还能从产品视角去思考问题，摆脱了技术人员往往带有的狭隘和顽固。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样慢慢地，我在团队中找到了自己独特的位置，一边围绕着产品做一些擅长的事，一边不断学习做一些暂时没人承担的事，甚至还包括管理方面的工作。逐步扩大我的能力圈，提高综合能力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;团队管理&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#团队管理&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 团队管理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;六月底，Team Leader 和我复盘，总结过于三个月的工作，问我是否有意向往管理方向发展，当时被我拒绝了。拒绝的原因是与我的职业规划不相符，我希望自己的日常工作还是以技术开发为主，逐渐成长为某个领域的技术专家，所以不考虑像项目经理这种纯管理岗。不过 TL 还是鼓励我往技术管理方向发展，一方面可以替他分担工作，另一方面可以提升我的技术领导力，也是职场生涯的一个转折。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我开始承担起 Git 代码仓库管理工作，也是从零到一的过程，包括协作流程的建立、代码审查、合并、发布、分支管理等等。刚开始的时候经常被同事叫过去解决 Git 操作的问题，不小心成为大家眼中最懂 Git 的男人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七月份有一批应届毕业生入职，公司第一次推行导师制，由于同事 M 的离职，我被临时安排为导师，带一名应届生参与工作。但由于准备不足、缺乏经验以及日常工作过于繁忙，在新同学六个月的试用期里我做得并不够好，感觉没有提供足够的指导帮助他成长。我也常常在反思，应该如何更好地沟通、如何分配工作、分配哪些工作、什么时候该指导、什么时候该放手… 其实在带新人的这段时间里，我也学到了很多东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九月份开始承担面试工作，在四个月里面试了 28 位候选人，其中大约三分之二是校招的同学。这也是我第一次正式参与面试工作，虽然挺花时间的，不过在这过程中也提高了我的沟通能力和理解能力，也算是为我以后创业招人打下一个基础吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说来也巧，我在公司里居然还遇到了几个粉丝，他们曾经在网络上看过我的文章和分享，以及获得的那些奖项，私底下常说卢工特别牛逼。这给我带来偶像包袱，不过别人的信任也迫使我不断学习和进步。由于写书、写文档、做开源软件的经历，让一些同事觉得我很有才华，甚至和我们事业部老总并列被评价为最有才华的两个男人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中一个体现是新办公室装修时采纳了我对会议室和电话亭的命名方案 —— 星辰大海系列。另一个是在品牌建设方面发挥一点作用，例如产品命名，另外还受邀成为产品线里唯一的品牌负责人，主要负责对外宣传的技术文章撰写和整理，甚至是采访。这些工作其实蛮有趣的，不过很难体现在 KPI 里，我之所以愿意做主要还是因为我的确是以创业的心态在打工。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20221022-%E6%83%A0%E5%B7%9E%E5%8F%8C%E6%9C%88%E6%B9%BE%E6%97%A5%E5%87%BA.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;优秀员工&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#优秀员工&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 优秀员工&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;三月底入职的我，在新公司度过了完整的三个季度，绩效也是意料之外的惊喜，Q2 拿了 A（优秀），Q3 和 Q4 均拿了 S（卓越）。要知道，在此之前的两份工作中，我从来没拿过这个高的绩效，无论是写代码、写文档还是引进新技术，都得不到领导的认可，反而是经常被领导教做人和 PUA。这也是我对他们归属感不强的原因，促使我寻找外部的机会，包括参与开源社区、创业，以及去公益机构兼职。所以真的非常感恩，感恩遇到靠谱的公司和团队。公司和公司之间的差距真的很大，遇到不爱你的人一定要尽早离开，相信自己值得更好的对待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去九个月，我参与了我们产品的嵌入式软件、上位机软件、SDK 以及部分测试软件的开发，为多个项目写下了第一行代码。可能也是因为这个原因，得到了领导的重视，也得到了 2022 年度优秀员工（据说前 5% 才能评上）。你可能不信，这是我参加工作八年来，第一次获得优秀员工奖项。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230106-导远优秀员工.jpeg&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;p&gt;凡是过往，皆为序章。常怀感恩之心、保持空杯心态，未来继续加油！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;开源创客&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#开源创客&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 开源创客&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;说完公司的工作，再说一下我的业余工作。上半年参加了一些柴火创客空间的活动和培训，拿了一个《创客教育与智能硬件应用》证书，也是为我的 STEM 教育事业做准备，然后基于 Wio Terminal 推出了两个物联网教程，已经上架销售了。也因此被评为 2022 柴火年度认证会员，可以大大方方说自己也是一名创客（Maker）啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230124-211956.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;link&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f517.png?v8&#34;&gt;🔗&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvY0lYWHNzWjluTFotd0VidHJkQ1l1dw==&#34;&gt;“2022 拾柴者”｜柴火年度认证会员大揭秘&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在开源软件方面，除了在 RT-Thread 社区偶尔提交一两个 PR，还参加了腾讯的开源摘星计划（WeOpen Star），认识了一些从事开源相关工作的小伙伴，比如说 freeCodeCamp 社区和极狐 GitLab。看到别人可以快快乐乐地以做开源软件为生，其实还是蛮受激励的。我也坚信，我的下一份工作 / 创业，一定是和开源软件相关的，一定是支持远程办公的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，我自己存活下来的一个教程网站也在不定期更新中，2022 年底突破了 1000 篇文章，有了稳定可观的月访问量。接下来会继续以个人网站的形式运营下去，促进面向大众的终身教育，这也是我的 SDGs 梦想之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/GetIoT-for-SDGs.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;移动城堡&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#移动城堡&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 移动城堡&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;记得刚参加工作的时候，有一次和朋友讨论：如果赚到第一桶金，是先买车还是先买房。我当时的回答是先买车，因为可以扩大生活半径，增长见识。后来不知道怎么就忘了，可能是一线城市的交通还算便利，挤地铁公交才像一名合格的打工人，也不用考虑停车的问题。随着共享经济的到来，我还成了租车和共享汽车的粉丝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到去年四月份生日的时候，决定给自己送一辆电动汽车作为生日礼物。然后开始深入了解纯电动汽车市场，去 4S 店看车试驾，在广汽埃安、比亚迪、小鹏、特斯拉之间反复衡量，最后针对本人的用车需求，以及本着够用就好的消费理念，决定入手比亚迪海豚。不过好巧不巧，不仅遇到了一波涨价潮，还遇到产能不足，本以为最快四月底可以提车的我，硬生生拖到八月中旬才终于提到车，颜色型号还不是最初预订的，真是一波三折。提车后还是蛮开心的，小海豚的性能很好，满足我的出行需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20220918-%E6%B5%B7%E9%B8%A5%E5%B2%9B.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个 2022 年，我当了 134 天比亚迪车主，充了 655 度电，跑了 5750 公里，去过 3 座城市、2 个农场。现在没事我就开着小海豚出去溜达，一边听着播客、一边开车。看看我所生活的城市，如果看到好看的楼盘或村庄，心里还会默默地想：什么时候也在这里搞一套房…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能是因为自己现在也进入了汽车行业，变得非常关心智能电动汽车的发展，我还写了一个专栏《&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L2x1X2VtYmVkZGVkL2NhdGVnb3J5XzExNDc1NDM2Lmh0bWw=&#34;&gt;图解智能电动汽车&lt;/span&gt;》，希望可以介绍汽车的电动化、智能化、网联化相关技术，和自身的工作结合起来，并且作为一个对外的窗口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;交通领域的降碳确实是碳中和重要且首当其冲的一环，希望未来绿电越来越多，碳排放越来越低，出行效率越来越高，人们生活越来越好！这也是我的 SDGs 梦想之一。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;../../images/journal/20230124-213158.jpeg&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;h2 id=&#34;感情生活&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#感情生活&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 感情生活&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2021 年结束了一段六年的感情，对我的内心世界可以说是一个几乎毁灭性的打击，不仅生活发生了很大变化，心态上也经历了从生气、愤怒、怀念、沮丧… 不断反复，再到平静、反思的状态。我讨厌自己，讨厌自己的不勇敢、优柔寡断。为了不去想感情的事，我几乎让工作和学习填满了所有时间，经常晚上 11 点多才离开公司，有时候甚至直接在公司过夜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五月份偶然了解到「&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly93d3cudHVvZGFuLnRlY2g=&#34;&gt;二狗单身青年自救平台&lt;/span&gt;」，孤独和好奇心驱使我注册了账号，开始认真填写资料，连续发布了两周二狗日记，记录和分享自己的生活。慢慢有了一些访问和关注，还两次被推荐上墙，让我受宠若惊。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20220509-二狗.jpeg&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;p&gt;我想我应该积极主动创造机会，于是陆续和一些异性见面、吃饭、聊天，大部分吃完第一顿饭就没有联系了。有的加了微信慢慢变成朋友，一起交流脱单心得。三个月后，开始觉得二狗平台有点无聊了，看条件、相互比较的氛围浓厚，对我这种硬件条件很一般、内心世界比较丰富的人来说一点优势都没有，想要找到合适的对象无异于大海捞针。虽然我对自己的定位比较清晰，但感觉还是应该把目光放在自己感兴趣的圈子里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在我决定离开二狗的前夕，遇到了一位小姐姐。开始了一些故事，故事仍在进行中…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230124-212809.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;总结思考&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#总结思考&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 总结思考&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;感觉整个 2022 年过得挺匆忙的，很多事情都没来得及记录就已经渐行渐远，比如说十一月份疫情封控，八月份外公做了白内障手术、五月份即将读高三的表妹出现恐学症、四月份河南村镇银行暴雷踩坑… 感觉自己这些年对家庭的照顾太少了。还有业余参加的一些活动，比如可持续生活创变营、青年困惑对话、个人成长教练培训… 总感觉一辈子太短了，要珍惜时间多多折腾，好好感受人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年，精神内耗明显减少了，接受自己的平凡，接受自己的失败，人活得更通透了。工作上保持适当努力，提前做重要但不紧急的事，每件事努力做到 90% 以上，但是只输出 80% 的成果，剩下 10% 根据绩效考核灵活控制。这样可以既保证工作质量，又能给自己的项目留出更多时间，也是一个经过验证且可行的方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我以前从来没有思考过软件的意义，曾经面向比赛编程，也曾面向领导编程。去年经历了很多从零到一的软件项目，也经历了带新人的过程，对软件的意义有了更多理解。&lt;strong&gt;软件的核心价值是提高生产效率、减少人类的痛苦&lt;/strong&gt;。如果经常加班编写毫无用处的代码，简直是本末倒置！这一点需要时刻提醒自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在经历过大中小企业、国企民企之后，我开始明白自己究竟想从工作中获得什么 —— 平台、人脉、资金。打工人就要以创业的心态去工作，把公司的事当作自己的事，像老板一样思考。否则不如早点挤进国企事业单位，过岁月静好的生活。我还是有欲望的，我想创造一份伟大的事业，实现自己的人生价值，促进世界可持续发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于什么时候重启创业计划，边走边看吧。虽然偶尔也会收到一些创业团队的邀请，但如果做的不是我最想做的事，条件不是很靠谱，我还是会继续在现公司工作，争取先把公司搞上市，尽可能实现财务自由。毕竟，有钱真的太爽了！&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230124-202355.jpeg&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;h2 id=&#34;展望未来&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#展望未来&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 展望未来&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年就不立 Flag 啦，就简单记录几个目前想到的小目标吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;😛 工作中，管理方面很多地方做得不好，也犯了一些错，比如同事间的沟通不畅，出现矛盾时相互抱怨。如果觉得同事不够好，那你有没有想过办法帮助他？我想我确实应该开始重视技术管理和团队管理，减少在公司项目中的代码编写工作，增加代码审查、测试和技术预研等工作。希望在 2023 年能提升管理和沟通能力，让自己慢慢从程序员的繁忙工作中脱离出来，有更多思考的时间，承担更重要的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;😜 技术这一块，我并不太担心，哪怕工作中不写代码，我也会在个人项目中继续写代码。不过还是要继续提高技术领域的广度和深度，同时注重培养自己的技术领导力。比方说持续输出技术教程、专栏，持续开发 / 优化个人开源项目，抓紧时间多写两本书。丰富自己的技能树，包括硬件设计和三维建模等技术，希望一年后能有更多完成度更高的作品产出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🤪 另外，2022 年还有一个惊喜收获，就是解决了一个困扰我多年的发音问题，所以我可以更自信地尝试录制更多视频和播客啦！我希望未来一年能够慢慢建立起自己的频道，作为一个对外交流的窗口，发掘更多有趣的人和事。一个人往前走太孤单了，要积极寻找合适的合作伙伴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;😝 其他兴趣爱好的话，就顺其自然吧。多点走出去，有时间多组织技术沙龙、户外活动，广结善缘。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;认真工作，快乐生活！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;哦对了，2023 年开始，我要在生活中做一个有松弛感的人，容许自己出错，不追求凡事都做到完美，毫不出错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望我们都能找对爱人，找对事业，在太阳升起时投身事业，在太阳落山时与爱人相拥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230114-%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E6%97%97%E6%BA%AA%E7%94%9F%E6%80%81%E5%86%9C%E5%9C%BA-1.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="总结" />
        <category term="年终总结" />
        <updated>2023-01-21T07:49:17.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2021-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2021——为自己的选择放手一搏</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2021-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;一眨眼，2021 年就到尾声了，叹时间如白驹过隙，忧此生碌碌无为，徒增年岁。今年是 2 字头的最后一年了，明年就 30 岁，想想还是挺恐怖的，儿时的记忆仿佛昨日，而我却已三十，人生有几个三十？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年的小标题是 “为自己的选择放手一搏”，完整的台词是：“青春是为自己的选择放手一搏，青春是为自己的热爱拼尽全力！” 虽然很多人都说选择大于努力，以至于常常焦虑自己的选择是否正确，但我逐渐意识到，其实很多东西根本就没有正确的选择，我们只能靠奋斗，来使当初的选择显得正确。同时，希望我能一直保持年轻，不被束缚。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;工作&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#工作&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;按照惯例，先说说今年的工作情况。2020 年底离开了工作四年零五个月的老牌国企，终于离开了！常常跟朋友说要辞职，这次终于是真的了。我也纳闷自己，怎么好像越来越害怕离开舒适圈，害怕没有公司的标签？我想，如果不提及工作，自我介绍的时候我应该怎么介绍自己？好像自己并没有特别有趣…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之就是辞职了，虽然总有人吓唬我，比如说现在疫情期间工作不好找、不上班你怎么还房贷、干嘛不好好上班… 但其实并没有那么可怕。不过，没休息多久，我还是决定去上班了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021 年 1 月份，加入了某环保数采仪头部厂商，岗位是 Linux 驱动工程师。因为常年关注环保，所以有关注这家公司，刚好也想了解这些环保设备的构造和市场，所以就加入了。后来参与了一个完整的环保数采仪项目，基于 NXP i.MX8，移植上一代产品的后端程序，自己实现的 UI。前前后后折腾大半年，从硬件到软件，从架构到应用，都摸了个透。算是满足了当初在国企想做却没有机会做的项目的愿望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技术上感觉并没有太多长进，都是嵌入式、Linux 那堆东西，有现成的开源库就用，没有就自己写写，感觉都是炒冷饭，只是应用场景不一样而已。虽然这些年来都说自己做研发工作，但好像从来都只是 Development，并没有什么 Research。毕竟不是在大公司的研究所，公司雇佣我也就是为了做产品应用，自然不会愿意花钱让我们搞啥研究。所以，还是要靠自己利用业余时间搞学习、搞研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，前段时间项目结束之后，我还是辞职了。辞职的原因有很多，包括从项目中学到的东西越来越少了，而乱七八糟的事却越来越多了；了解到环保数采仪的市场行情之后，略有失望，一方面市场太小，另一方面需要与政府部门打交道，很难作为我下一个阶段的起点；另外，长期一个人在郊区生活，不利于身心健康。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来有接触两家新能源车企，毕竟天天关注 “碳中和” 的我，觉得自己还是要投入到碳中和的大趋势中。只不过，拿到 offer 之后，我又拒绝了。虽然薪资很吸引人，工作内容也很契合，但我感觉自己还没准备好全心投入到新的工作。同时，这个阶段的我，内心也有一点 “宁做鸡头，不做凤尾” 的心理倾向，作为长期主义者，我还是希望能够沉淀出一些自己的东西，做一些属于自己的产品，而不是无休止地开发。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;学习&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#学习&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 学习&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年学到最重要的一样东西是 —— 不要劝别人学习！我以前老爱说教，给别人提建议，自以为在帮别人，实际上可能在害别人。不是说学习不重要，而是每个人的点都不一样，为什么学、怎么学、学什么… 都不一样，自然不能用我觉得好的方法要求别人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在人际关系中，“说教” 是会带来伤害的，“以身作则” 才是最好的教育方式。当意识到要对自己负责的时候，人自然会提起精神来学习。这和苏轼最后说的一句话 —— “着力即差” 的道理一样。有时候我们使劲地推，逼孩子学习、推项目进度等等，效果反而很差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“着力即差” 的意思是：下的功夫越多，事情就越容易做错。真正的热爱是不需要坚持的。我们常常对自己说要努力学习、努力工作、努力赚钱，要坚持不懈，但结果可能是问题越来越多，甚至坠入深渊。佛法还是蛮有趣的，不执着、一切随缘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说完虚的，再说点实的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年读了一些心理学方面的书，因为我感觉自己需要采取一些主动的心理干预，才能进入人生的下一阶段，真是 “人均抑郁” 的时代。书是看了，不过好像也没记住多少，印象最深刻的是《被讨厌的勇气》，代入感很强！也让我从 “原因论” 转变为 “目的论”，以前总是下意识地找借口 —— 因为以前怎么怎么样，所以现在怎么怎么样…（感觉是在国企养成的坏思维习惯）一开始很难接受 “目的论”，因为这意味着过去的很多东西是错误的，非常矛盾。不过好在我的接受能力比较强，我很喜欢这种颠覆观念的感觉。在我看来，“目的论” 和马斯克的 “第一性原理” 有着共同点，我们思考问题应该朝着目标的方向去思考，回归到事物本身，它需要哪些基本条件，如何满足这些条件，如何找到实现目标的最优路径？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，我经常在知乎遇到类似这样的问题：要不要学编程？转行做软件开发难不难？“原因论” 者思考的是：我不是理工科、不是计算机专业，是不是学不会编程？而 “目的论” 者思考的是：编程是什么？我要怎么学编程？怎么样一步步深入学习，解决问题？再比如，现在很多年轻人恐婚（比如我），“原因论” 思维是：因为我的父母婚姻不幸福，所以我可能也不幸福。而 “目的论” 思维是：幸福是什么？它有哪些指标？我要怎么一步步达到幸福？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，《被讨厌的勇气》这本书还有很多受启发的内容，包括课题分离、共同体感觉等等。对我来说，这些方法确实能帮助到我。所有烦恼都是人际关系的烦恼，当划清界限之后，许多问题就迎刃而解了。课题分离，把我的问题交给我，把你的问题还给你，做好自己的份内事，因上努力，果上随缘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了心理学，今年还看了许多关于 “碳中和” 的书，毕竟 2021 年被称为 “碳中和元年”。其实老早之前就知道碳中和的概念，包括气候变化、碳交易市场、碳配额等等，只不过一直没有深入研究。直到最近闲赋在家，陆陆续续买了七、八本关于碳中和的书，才发现其实很好理解，就是一场广泛而深刻的经济社会系统性变革，百年未有之大变局嘛。确实很让人兴奋，不过对于咱们做事的人，还是要踏踏实实让项目落地，思考如何帮助更多人低碳生活。关于这部分就不在这里不细说了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，今年还学了一些开发技术，包括网络建站、数据分析、边缘计算等等，也开始尝试一些 DIY 硬件项目，说了那么多年，今年终于感觉自己有点像 Maker 啦！我想这些大概就是我的兴趣所在吧，不需要外力推动，却依旧乐在其中。低碳环保和创客精神将伴随我一生，说浪漫点 —— 此生追求，唯有爱与自由！（这大概就是信仰吧）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;感情&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#感情&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 感情&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;感情是我最不愿提及的一部分，包括亲情和爱情。不过，我现在已经是 “目的论” 者，所以还是要勇敢面对，因为要达到 “幸福的彼岸”，无法绕开它们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，我结束了一段长达六年的感情。是我结束的，而且在我们即将跨入三十岁的阶段。我知道很多人会骂我，我也承受着来自家人和朋友的心理压力，只不过亲密关系是很私人的问题，很难用常理来解答。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好像现在的生活越来越便利之后，大家对感情和婚姻的要求越来越高了。尤其是 “女性主义” 的崛起，在亲密关系中，常常让我思考：我应该怎么样和 “女性主义” 共生？我怎么样才能被需要？我能为对方提供什么服务？现在和以前不一样，比如说在石器时代，只要身体强壮就可以了，不管长得多丑；比如早几十年前，只要顾家、能养家糊口就可以了。而现在，会更多的考虑自身的感受，同时对方还要长得帅、能赚钱、性格好、品行好、身体好、会做饭、顾家… 最好还风趣幽默，还有没事最好别烦我，我只想岁月静好…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得 “女性主义” 的崛起对人类发展来说是好事，但争取平等不是为了营造男女性别的对立。更何况，宏观和微观是有很大区别的，只有宏观达到 “平等” 才能解决许多社会问题。反正，我就是在这里摔了一跤。以前我觉得我应该会在三十岁之前结婚吧，现在觉得三十五之前能结婚就挺好的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几年看过一部印度电影《Pad Man》，把我看哭了。人生很长，会遇到许多问题，能遇到愿意一起成长的就好好珍惜吧！爱情的真正意义在于帮助对方提高的同时，提高自己。“共同体感觉” 真的很重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实吧，我自己也很慌，不过随缘吧！因为我现在的课题是如何做好想做的事，成为更好的自己。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生活&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#生活&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 生活&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;生活方面好像没什么可总结的，可以说是一如既往的单调。不过，好在我总能自己找乐子，所以也挺享受独处。毕竟还有那么多书没看，还有那么多项目没做…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年终于把房子装修好了，不过我还不太习惯称它为 “家”，因为我的心似乎还无法安放于此。和很多环保人士（极简、零废弃）一样，我对物质的追求并不高，而更注重精神世界的富足。不过这个观点得改，因为钱真的能解决很多问题！如果长期过着低物欲的生活，可能会丧失赚钱的欲望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贪官要奸，清官要更奸。同样，为了实现碳中和，富人要有钱，环保人士要更有钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到钱，今年的财商好像也没啥长进，还是以稳健型的指数基金定投为主，而且收益也不太理想，希望明年能优化一下策略吧。不过实现财务自由肯定不能光指望它，还是要增加更多的被动收入才行。今年的一个尝试是在自己的网站上接入了 Google Adsense，获取谷歌广告收益，不过现在的收入还太少了，都不够养活我自己。明年继续加油吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;布赖恩・费瑟斯通豪在《远见》书中写道：40 岁之后能赚到的将占你一生个人财富的 85% 至 90%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生是不断积累的过程，我还有 10 年厚积薄发，哈哈哈！做一个坚定的长期主义者！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;计划&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#计划&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 计划&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;又到了立 Flag 的时候，先对自己说一声抱歉，去年立的 Flag 也有好一些没完成。比如说出书，说了一年都还没交稿，说了学 Rust 也没学，说了学素描也没学… 不过 “着力即差”，哈哈哈，随缘吧！该完成的时候，自然会完成，那时候才是最好的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好吧，还是先列几个重要的 Flag：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;出书（增加嵌入式人工智能的内容，并争取早日走完出版流程）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;持续维护个人网站，争取 Google Adsense 收入达 $500 / 月&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;完成几个 SDGs 可持续发展目标相关的硬件 DIY 项目&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;参加一次创投项目&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;另外，关于明年的工作计划，是一个比较头痛的问题。一方面，我对过去的工作内容几乎失去了兴趣，所以很难说服自己去找一个类似的工作，把自己摁在办公室上班赚钱。另一方面，我在准备明年的一个比赛，想看看能不能进入决赛再决定去哪工作，做什么工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于工作内容，我也想过，如果继续做嵌入式开发，优先考虑光伏储能、新能源汽车、自动驾驶、智能硬件，以及做开源软件的企业。如果跨行业就业，优先碳中和（环保、可持续）相关的创业项目和团队，虽然水很深，但以我的分析能力应该能辨别出优质的团队吧。另外，除了研发岗位，我也在考虑更接近用户的岗位，虽然对着 Datasheet 写代码很酷，但是用户也很有趣呀！是的，我意识到我的观念在发生变化… 我开始关心用户需求、产品设计、交互方式这些东西了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从认识尼古拉・特斯拉以来，他就是我的偶像，甚至因此而极其讨厌爱迪生。现在特斯拉依然是我的偶像，只不过我可能会更想成为爱迪生或马可尼那样的人。一方面，几乎可以断定我这辈子都无法达到特斯拉的高度，在学术领域获得显著成就；另一方面，技术的应用和商业化也很重要，让更多人因为科技的发展而获得更多公平机会，过上更可持续的生活，非常重要，也是我目前关心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了工作上的变化，明年还计划改善一下人际关系。你们知道，我真是一个非常懒的人，很少主动联系朋友（但不代表我不在乎你们）。我翻看通话记录才发现这些年来联系最多的是 Tina 和我妈，我就知道我肯定出问题了！—— 社交多样性的缺失会导致我对亲密关系的需求增多。毕业后的这些年来，我知道我错过了许多优秀的小伙伴的成长，也错过了许多绝地反击的机会，但也正是这些遗憾磨砺了我们的意志，未来也许会因此走得更坚定些。所以，如果有一天我突然联系你了，请不要害怕，我不是来找你借钱的～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好啦，2021 年的总结到这里就快结束了，感谢你能看到这里！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近经常想起高中时期的一个画面，我的初中同校师弟（我和他都是初中那所学校中考第一名考进这所高中的）跟我说：“以前我觉得自己就是万里挑一的天选之子，清华北大就是为我准备的，但现在只要能考个本科就很好了…” 还好我从来没这么想过，后知后觉的我甚至很久以后才发现大学与大学之间的区别。直到现在，快三十的年纪，才慢慢悟出了一点做人和做事的方法。这些年来，虽然走了很多弯路，做了很多三天打鱼两天晒网的事情，但唯二坚持到现在依然热情不减的，是 Maker 和环保。我也不知道为啥，不过既然来了，那我就迎接它们吧。“十年饮冰，难凉热血” 也许就是这种感觉。而我过去苦苦寻找的交汇点，突然发现，原来是碳中和。我想，我必定是要在这个领域做点事情了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望明年，我也能像孔子一样，说一句：“吾十有五而志于学，三十而立”。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="总结" />
        <category term="年终总结" />
        <updated>2021-12-31T00:45:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2020-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2020——一颗红心，两手准备</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2020-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;今年做了什么&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#今年做了什么&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 今年做了什么&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;flag-验收&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#flag-验收&#34;&gt;#&lt;/a&gt; Flag 验收&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;看回 &lt;a href=&#34;/journal/2019-year-end-summary.html&#34;&gt;2019 年总结&lt;/a&gt;，又啪啪打脸了。。。果然计划赶不上变化，以后立 Flag 还是要慎重！&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_0&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_0&#34;&gt; 编制并出版一本书&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_1&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_1&#34;&gt; 设计并发布一个网站平台&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_2&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_2&#34;&gt; 做一个电台节目&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_3&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_3&#34;&gt; 去菲律宾读语言学校进修英语&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_4&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_4&#34;&gt; 考个无人机驾驶证（极飞农业无人机操作员考试）&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;先汇报一下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前构思了好多遍，要写一本关于 Linux 和物联网方面的书，于是在 Gitee 上用小号折腾了一年，还是没搞定！（希望在 2021 年 Q1 结束这场战斗）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20201224181153379.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过倒是因为参与了《&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9naXRlZS5jb20vZ2l0ZWUtY29tbXVuaXR5L29wZW5zb3VyY2UtZ3VpZGU=&#34;&gt;开源指北&lt;/span&gt;》的编写计划，算是共同协作出了一本电子书 (・-・*)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网站的话目前主要在维护两个，一个科技类的，一个人文类的。因为近期还要改版，所以暂时先不在这里公布了，等合适的时机再给大家宣传。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己喜欢听播客，所以老早就想我能不能做个电台节目给大家分享一下。但是由于懒… 内容定位也还没想好，所以迟迟没有落实下来，估计 2021 年也看不到了。不过因为参加硬禾学堂的 Funpack 活动，亲自出演拍了几个短视频，也算是在 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly93d3cuYmlsaWJpbGkuY29tL3ZpZGVvL0JWMVJaNHkxVjdBSA==&#34;&gt;B 站&lt;/span&gt; 出道了～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后因为疫情嘛，本来计划找时间去菲律宾语言学校进修一下，也被推迟了，2021 年再看看情况。不过今年一直有坚持在开言英语 App 上练习，也把抖音 App 训练成了英语学习神器，可以看到世界各地的情况，还蛮有用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无人机驾驶证这个被忽略了，之前想玩这个是因为家里是山区，想看看能不能将无人机跟当地的农业结合起来，促进当地经济发展，目前这个计划还得再搁置一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ ￣ー￣）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;工作回顾&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#工作回顾&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 工作回顾&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;好啦！给自己挖的坑汇报完了，接下来讲讲其他事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说工作吧，今年在公司维护几套老旧代码，改得也是没脾气，然后参与了基于 RK3399 的通信终端，整合了一套 Linux 系统，增加了软件包管理和升级功能，还把 RT-Thread 引入到公司产品中，然后终于在 2020 年最后一个月离职了。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为各方面都遇到了瓶颈，也学不到新的东西了，对我来说这真是太可怕了。所以决定换个环境，给自己一个短 gap，希望未来的路走得更坚实。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20201224181213523.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34; style=&#34;zoom:50%;&#34; /&gt;
&lt;p&gt;另外，今年参加了两个比赛，一个是 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9odW9kb25nLjIxaWMuY29tL3J0LXRocmVhZA==&#34;&gt;RT-Thread 应用创新设计大赛&lt;/span&gt;，基于国产 AT32 芯片做了个空气质量监测系统，拿了个三等奖；另一个是 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly93d3cuYmlsaWJpbGkuY29tL3ZpZGVvL0JWMVhaNHkxSzdhSA==&#34;&gt;STM32 创客秀&lt;/span&gt;，基于 STM32 NUCLEO 板做了几个节点，组成了一个分布式空气质量监测系统（&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cDovL3d3dy5mY3RjLWFpci5jbg==&#34;&gt;fctc-air.cn&lt;/span&gt;），拿了个二等奖。可以看到，两个参赛作品其实是基于不同硬件平台的同一套系统，所以业余时间参加两个比赛也可以应付过来。这个项目的初衷，是因为我本人对空气质量非常敏感，环境湿度太高、粉尘太多、二氧化碳浓度过高都会影响我的状态，所以我想做一个设备来实时监测环境中的空气质量，帮助我改善空气。后来觉得这个项目其实还是蛮有用的，就把它开源出来，搭建了后台服务器和微信小程序，希望可以变成一个民间的空气质量监测系统，帮助每一个了解当地的空气质量，提醒大家要保护环境。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20201224181258322.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34; style=&#34;zoom:60%;&#34; /&gt;
&lt;h3 id=&#34;rt-thread&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#rt-thread&#34;&gt;#&lt;/a&gt; RT-Thread&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今年在 RT-Thread 社区留下了浓重的一笔，首先是因为参加比赛嘛，用的系统平台就是 RT-Thread。以前做产品是基于某个 release 版本来增加自己的业务代码，改完就作为公司内部的代码来管理了，并不会与 RT-Thread 社区有过多接触。但是作为个人项目，我想着开发者还是应该用 master 分支跟社区保持同步，也在这个过程中慢慢地把自己修改的 BSP、组件和软件包提交给 RT-Thread 社区。当然在这个过程中会遇到很多问题，所以为了更方便与 RT-Thread 开发团队沟通，五月份的时候我就申请加入了 RT-Thread 社区工作小组。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来因为贡献值较高，受邀参加了九月份 RT-Thread 的团建，在三亚浪了几天，体验了一直心心念念的潜水运动。同时也认识了 RT-Thread 的创始团队（熊大、邱祎、aozima、Leo、龙哥）和许多优秀的 RT-Thread 小伙伴，近距离了解到 RT-Thread 的团队氛围、社区运营、商业模式和发展规划。还是挺让人激动的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20201224181321867.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十一月去上海参加 STM32 创客秀决赛，顺路去 RT-Thread 总部拜访了，跟龙哥、海靖聊了挺久的，学到很多东西。包括 RT-Thread 技术路线、行业发展方向、职业规划等等，这真是一个充满机遇与挑战的时代！我们要做的就是敢想敢干，保持前进！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020 RT-Thread 年度开发者大会在深圳举行，我也受邀参加了，有幸跟各位大佬聚餐交流。和满老师、涛哥一起荣获 2020 RT-Thread 社区杰出贡献奖，非常开心～ 我知道社区里有许许多多优秀的开发者，也知道自己还有很多需要提升的地方，所以真的非常感谢社区伙伴的支持和 RT-Thread 团队的肯定。我会继续加油的，在为中国基础软件产业做贡献的同时提升自己，成就彼此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20201224181352861.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;生活&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#生活&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 生活&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这几年其实一直在寻找工作和生活之间的平衡，因为现在还没成家嘛，所以经常把工作和生活搅在一起，感觉每天都在工作学习的状态。跟家人团聚的时间蛮少的，也很少陪表弟表妹外甥侄女，成长阶段还是需要多点关心。所以还是蛮想让自己尽快成长起来，摆脱地理位置的约束，能够在发展事业的同时兼顾生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的生活其实挺单调的，对我来说，打球、游泳、做家务就是休息。工作之余，其实我就是个体育迷，周末能看场球赛就很开心得不得了，不过有时候又觉得挺浪费时间的，毕竟自己已经离开体育圈了，还是要专注一点。不过今年学会了自由泳和棒球，也是很开心，以后有机会再慢慢解锁新运动技能吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/2020122418141990.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年疫情对普通老百姓的冲击挺大的，吸取前几年投资失败的教训，今年自己开始好好学习理财知识。不管广告做得多好，或者亲戚朋友推荐，都不要乱投资，不懂不投，钱的事情还是要自己看紧一点。跳出理工科的思维，发现从经济的角度看这个世界其实是挺有趣，可以看到一个更真实的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，值得一提的是十月份参加了为其八周的 GoGreen! 可持续生活创变营，还参加了地球妈妈工作坊。认识了很多新朋友，学习了很多 IT 圈里没有的东西，也看到了许多不同的生活方式。所以，我想一定会有一种生活方式适合我，能够释放创造力、创造社会价值的同时让自己和家人好好生活。嗯，我要多点尝试，多点走出去寻找。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20201224181514425.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感觉 2020 年做了挺多事情的，但是总结起来又好像没做什么。。。还有很大进步空间！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;明年还要做什么&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#明年还要做什么&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 明年还要做什么&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;fctc-air&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#fctc-air&#34;&gt;#&lt;/a&gt; FCTC-Air&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;完善 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9naXRodWIuY29tL2x1aHVhZG9uZy9mY3RjLWFpcg==&#34;&gt;FCTC-Air&lt;/span&gt; 分布式空气质量监测系统。让它变成一个可以学习物联网相关技术知识，同时也能真正帮助大家关注空气质量的开源项目。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;开源&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#开源&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 开源&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今年参与编写《开源指北》其实也让我对开源软件有了更深入的理解，尤其是在充满变局的国际环境中，开源会给中国产业发展带来很大帮助。所以我也会继续关注开源项目，包括 RISC-V、RT-Thread 以及鸿蒙生态。另外，有一些之前使用过的开源项目停止维护了，感觉有点可惜，考虑接手过来维护。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;创客&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#创客&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 创客&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我真的很想成为一名真正的 Maker/Hacker，这将是我在技术道路上追求的目标，我希望自己很快能拥有将奇思妙想变成现实的能力。所以在 2021 年我还要加把劲，多折腾，补充数学、硬件、结构设计方面的短板，同时在嵌入式系统设计和物联网架构方面也要保持进步！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对了，2021 年我要搭建一个创客空间，放飞自我。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;学习&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#学习&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 学习&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;技术栈方面，2021 年计划好好研究下 Rust 语言、数据分析和 AI 在端侧的实现。另外我会把过去工作、学习中的积累整理成一个技术类网站，作为个人总结，同时也分享给大家。具体是哪个网站我是不会告诉你们的 &amp;lt;(ˉ^ˉ)&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有呀，之前囤了好多书还没来得及看，2021 年安排一下，尽量写写读后感。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;领导力&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#领导力&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 领导力&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;当然啦，总不能一直沉浸在学习的海洋里，不能为了学习而学习，所以我还需要多关注现实需求，从解决问题出发，学习相关的技术并将其应用起来。所以如果我真的想解决一些问题，除了掌握技能，还需要提升我的 leadership，搭建团队，联合各方资源才能做更大的事业。希望在 2021 年能多做一些尝试，提升一下表达能力和领导力。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;健康&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#健康&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 健康&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;由于以前运动训练不当，加上这些年当程序员的劳累，以及不良的生活习惯（熬夜、久坐等等），这些年除了掉发之外还是有些小毛病。希望 2021 年能够好好调整一下，坚持锻炼身体，做好康复训练。为社会、为祖国、为全人类再战 50 年！&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;事业&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#事业&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 事业&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前几年和朋友尝试创业，多少是因为焦虑，因为年少无知。经过几年的沉淀，现在已经想通了，如果不能年轻有为，那就大器晚成呗！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然肯定会保留创业的想法，但是不着急。可能是很多年以后，也可能是明年。但一定是因为我们特别想解决某个社会问题，而我们刚好能够解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我之前在环保 NGO 工作过，所以一直有关注环保圈的动态。今年因为疫情，其实很多 NGO 都过得很艰难，所以 2021 年我会尝试将自己懂的技能和掌握的资源跟环保结合起来，做些有意思的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有… 大概就是这样了，2021 年见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20201224181625325.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;寄语&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#寄语&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 寄语&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;去年的标题是 ——&lt;strong&gt; 努力成为我认为我可以成为的人&lt;/strong&gt;。虽然现在还没有达到我想要的状态，还没成为我想成为的人，但我会继续前进的！感谢过往许多失败的经历，因为它帮我鼓起勇气丢掉那些不必要的东西，不再伪装自己，成为真正的我，让我把所有精力放在对我来说最重要的事情上。如果我以前在其他地方成功了，那我就不会有这样的决心，你们也不会看到这篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谢谢您看到末尾！我们来呼应一下主题 ——&lt;strong&gt; 一颗红心，两手准备&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论成败，我都会保持热爱，热爱科学技术，热爱这个世界。我将投身到那真正属于我的领域，用双手创造价值。左手科技，右手人文；左手工作，右手生活。坚定信念，坚持学习，保持进步。新的一年，遇见更好的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20201224181648648.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Never give up on what you really want to do. The person with big dreams is more powerful than the one with all the facts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The future belongs to those who believe in the beauty of their dreams.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="工作" />
        <category term="总结" />
        <category term="年终总结" />
        <updated>2020-12-24T10:27:24.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2019-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2019——努力成为我认为我可以成为的人</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2019-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;今年回老家过年，G1128 列车途经武汉，在新型冠状病毒的阴影笼罩下，整个旅程多了一份严肃感，我也开始整理过去一年经历的事情与所思所感。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20200125174446341.jpeg&#34; width=&#34;300&#34; /&gt;
&lt;p&gt;2019 年有很多伤心的事。比如：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;年初买了个房子，然后房价就降了；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;投资的互联网金融还没下车，平台就倒了；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朋友忽悠我做外汇交易，结果爆仓了，时间耽误了，朋友也没了；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每天上班就像坐牢一样，忙来忙去做一堆烂项目，进步很慢，职业发展也遇到了瓶颈；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;申请辞职被领导挽留了，没有转管理岗，新项目也夭折了，感觉开始边缘化了；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主动请缨在公司园区做垃圾分类推广，搞了两个月，收效甚微；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多管闲事，在公司园区救助流浪猫，被公司警告多次，最后小猫下落不明；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;还有很多计划内的事情没有完成 …&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;虽然 2019 有很多不如意，但也没有虚度光阴。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;工作上&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#工作上&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 工作上&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年是在 G 公司工作的第三个年头了，由于是国企军工企业，业务、产品、规模都没什么变化，工作内容自然也没什么变化。这导致我每天都过得很痛苦，越来越无法忍受这种一成不变的生活了。因此 2020 年一定要改变！希望能从事一份既快乐又有不错收入的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20200125174718719.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然作为程序员在本职工作上的技术进步不大，但对项目管理流程和业务的熟悉程度有了更多了解，学会了站在不同角度分析项目需求，也更愿意与同事、领导沟通问题。年中与领导进行了多次沟通，领导让我考虑一下要不要转管理岗，这也让我对个人职业发展做了一次深刻的思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在公司难以学习、应用新技术的情况下，尝试发展个人项目，包括嵌入式操作系统、Web 技术的应用，虽然在收入上没有明显增加，但保持了对技术的熟悉度和对行业发展的敏感度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20200125174740923.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在副业上，今年主要还是关注环保领域。参加了一些社区志工、企业参访、环博会等活动，进一步了解了垃圾分类后端处理情况，包括废品回收、旧衣物回收、大件垃圾回收、塑料和金属销售、垃圾焚烧发电等。同时与民间零废弃群体和人士建立了联系，在环保领域做正式创业前的试探。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未来十年，我希望立足于粤港澳大湾区，成为一名物联网全栈开发工程师。如果要加一个行业限制，我希望在环保和能源领域深耕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20200125232653587.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;学习上&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#学习上&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 学习上&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;学习了中国大学 MOOC、CSDN、阿里云大学、AI 电堂等平台的一些课程，涉及程序设计、项目实战、心理学等。坚持收听开言英语、得到 App 以及喜马拉雅上的音频栏目，增加了对世界的认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年考了两个证书：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;阿里云云计算专业认证（ACP）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RT-Thread 认证嵌入式工程师（RCEA）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;为什么会考这两个呢？这其实是对未来物联网发展的两个趋势的判断，一个是极大方向 —— 云计算（物联网云平台），一个是极小方向 —— 嵌入式（物联网节点）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八月份去杭州参加了 “嵌入式系统联谊会”，今年的主题是 “国产嵌入式操作系统技术与产业发展”。会上见识了许多优秀的国产操作系统和基础软件，在中美贸易战的形势下显得尤为重要！我作为 RT-Thread 项目的贡献者感到非常自豪，同时对国产操作系统、编译工具、数据库等基础软件的未来充满了信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20200125174819578.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，今年很开心的一件事是学会了游泳！27 年的旱鸭子学会了游泳！现在游泳已经成为我最喜欢的运动之一了～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20200125174846400.gif&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生活上&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#生活上&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 生活上&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;年初杀了金鹅凑了首付入手一套小房子，计划 2020 年初收楼，所以很快就可以拥有一个心仪的书房了，非常期待！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五月份放弃合租，重新单独租了一个公寓，生活的节奏可以更好地把握。然后开始健身，学习游泳，学习素描，给生活增添了一些色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20200125174940818.gif&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2019 年 7 月上海实施生活垃圾强制分类，引起了广泛关注。于是在趁机尝试在小区和公司做垃圾分类推广，做了 5 场垃圾分类培训和分享。参与了规则制定、撤桶设点、投放引导、监督登记等过程，历时两个月，有点效果，但仍有很多优化空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20200125175001211.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年末终于把留了三年的头发捐了，结束了这段长发男孩的经历。&amp;gt;&amp;gt;“&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3M/X19iaXo9TXpBeE5qY3lORFUxT1E9PSZhbXA7bWlkPTI2NDk1MDgwNTUmYW1wO2lkeD0xJmFtcDtzbj04ZTU2OWM2YWQyYWIzYmY4MDRlMWQ5OGIwZjZmZjMwOSZhbXA7Y2hrc209ODNlODhmZjdiNDlmMDZlMTFjYTE4ZTBlOTdlMmVlZTc2NjZhMjQ5MmY0YzA5ZDM5MzcwMjI0NzliN2YzYmM1NjlkNGJmMzQzM2Y4YSZhbXA7dG9rZW49OTgwNzEyNzYwJmFtcDtsYW5nPXpoX0NOI3Jk&#34;&gt;留了三年长发，只为了让生命更美丽&lt;/span&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下半年发现并救助了两批总共 9 只猫咪，其中 8 只小奶猫，1 只猫妈妈。成功帮其中 5 只小猫咪找到领养人，另外 3 只中途不见了，希望它们能遇到好人救助，能找到一个温暖的家！至于猫妈妈，在最后三只小猫咪弄丢了之后，显得十分焦虑，年后如果再见到它希望能帮它申请流浪猫免费绝育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流浪猫救助过程最大的障碍，是身边很多人不理解，甚至不支持。而我也无法做到视而不见，无法做到没有努力就把命运交给自然法则，人类已经这么强大了，面对几只小猫却说无能为力。虽然结局并不完美，但至少我努力过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20200125175102343.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于感情方面，在学习了《晓文老师的幸福心理学》之后想通了一些事情，经过多次沟通后，跟女友的关系日趋稳定，对未来的组建家庭增添了一份信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20200125232809677.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;展望&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#展望&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;路漫漫其修远兮，吾将上下而求索。2020 年希望能顺利完成这些事：&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_0&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_0&#34;&gt; 编制并出版一本书&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_1&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_1&#34;&gt; 设计并发布一个网站平台&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_2&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_2&#34;&gt; 做一个电台节目&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_3&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_3&#34;&gt; 去菲律宾读语言学校进修英语&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;task-list-item&#34;&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;cbx_4&#34; disabled=&#34;true&#34;&gt;&lt;label for=&#34;cbx_4&#34;&gt; 考个无人机驾驶证（极飞农业无人机操作员考试）&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20200125175207550.jpeg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生活的终极意义，是过自己觉得幸福的生活。&lt;/strong&gt; 经历的越多，就会越明白什么才是生活的意义，什么才是自己觉得幸福的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2019 年虽然不圆满，但我找到了自己的定位 —— 在环保和能源领域做物联网产品设计与优化，利用数据技术帮助节能减排，坚持可持续发展道路。我不想做多大的事业，我只想坚持去做一份对社会有益的小而美的事业。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;给自己的话&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#给自己的话&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 给自己的话&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;请您自己决定什么事对你来说是好的、有价值的、有意义的，建立并坚持自己的原则，学会拒绝别人，而不是一味的妥协让步、忽视自己内心的感受；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为自己的人生树立目标，有了目标，人生才有动力和方向；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人生很短，在做事情的时候，学会利用自己的天赋和长处，扬长避短，这样可以达到事半功倍的效果；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接受多元文化，求同存异，学会和比自己聪明的人一起工作，多和优秀的人一起慢慢地你也会变得优秀；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要害怕改变，不要害怕失败，不要害怕逆境，你不逼自己一把是不知道自己能干多大的事的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;保持空杯心态，不要故步自封，不要安于现状，要不断吸收新事物，不断反思；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果一件事一个人对你很重要，不要轻言放弃，要想方设法，努力做到最好；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;戒骄戒躁，少就是多，慢就是快，越简单越幸福；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;保持饥饿，不断学习，不断进步，越努力越幸运。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20200125175239512.png&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“科技的进步，不一定带来社会的进步和人民的幸福。” 如果有一天不再当程序员了，这应该就是我的理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生不设限，一切皆有可能！&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="工作" />
        <category term="总结" />
        <category term="年终总结" />
        <updated>2020-01-25T09:55:53.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2018-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2018——上懂机器学习，下懂微信建群</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2018-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;全年梳理&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#全年梳理&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 全年梳理&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;上半年，结束了在绿色城乡公益机构的兼职工作，对社区垃圾分类有了深入认识&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;三月份，参加了广州社科院的城市废弃物管理研讨会&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;四月份，完成了英语流利说的课程，并成功返学费&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;四月份，在深圳参加了嵌入式软件可靠性设计与测试技术高级研修班&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;五六月份，在广州工会修了 Flash 动画设计基础、数码摄影两门课&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;五月份，参加了嵌入式系统联谊会&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;五月份，参加了零废弃联盟的 “城市生活垃圾分类” 培训，从业余环保主义者到半职业环保工作者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;五月份，开始尝试在家做厨余堆肥，干湿分类的第一步&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;六月份，注销了业余时间和朋友一起成立的公司&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;六月份，参与 RT-Thread、LEP 开源项目&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;七月份，在深井村参与转型城镇的尝试&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;七月份，开始在 CSDN 学习 Python 全栈工程师课程&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;七月份，升级加薪，继续待在公司面向 Money 编程&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;八月份，参加了零废弃联盟的 “城市生活垃圾分类” 成都游学，看到了不一样的东西&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;八月份，参与 8.18 首届零废弃日活动，“加速减塑，我有行动”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;八月份，回家跟外公学习编篮子技术&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;九月份，学会使用 GitBook + Typora + Git 写作方式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十月份，参与未来社的二手市集，探索零包装商店模式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十月份，报名参加并开始准备高通开发者大赛（机智云 GoKit4）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十一月份，参加系统架构设计师考试，并且通过了呀&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十一月份，参与 “双十一零网购” 活动，上电视节目啦&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十二月份，参加 RT-Thread 嵌入式系统面基大会&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十二月份，参加 GDG 广州站活动，保持好奇心，让自己永远处于学习状态&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;做好本职工作&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#做好本职工作&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 做好本职工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;作为一名普通的技术人员，没有家庭资源的支持，没有强大的人脉关系，技术就是我们在这个社会上最好的立足点。这是我今年深切体会到的，我们要尽快完成原始资本的积累，必须要沉下心好好钻研一门技术，并以此为基础去扩展。正是因为掌握一门技术是有门槛的，所以才给了我们机会，只要我们不怕苦不怕累，在每个时代都可以找到突破的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来 6 月份已经提交辞职申请的，然后经过领导的游说和金钱的诱惑，我屈服了（答应了 2018 年不走）。这也是我愿意继续在这里谈这份工作的原因。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;国产化进程&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#国产化进程&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 国产化进程&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;纵观全年，集团在智能装备的研发上中规中矩，最大的变化就是受中美贸易战的影响，产品设计的芯片、系统和软件组件都在逐步寻找国产 / 自主研发的替代方案。形势是好的，但其实也很被动，尤其是像我们这样只做系统集成和业务开发的企业。一方面的国产优秀的芯片和解决方案不多，并且价格昂贵；另一方面是大家对技术不够包容，不够开放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做了一些这些方案，给我最大的感受是，大家都想在产业链中分一块蛋糕，却很少人想怎么把产品做好，怎么提升服务质量，怎么优化研发流程。很明显的一点就是开发者社区不够开放、缺乏活力，甚至是以 “保密” 为由，连社区都省了。由此导致采用 “国产方案” 的产品研发效率低，落地不顺畅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从我参与的研发项目来看，我觉得解决这个问题的根本在于 —— 我们没有正视自己，不敢承认自己的失败和不足，没有长远的规划，在现有人力物力基础上，如何逐步替代，持续研发，形成良性循环。这里的关键词是 “持续”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;从产品到工具&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#从产品到工具&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 从产品到工具&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;再来谈谈今年的一个变化，就是我在公司的角色慢慢从产品的研发转向了工具的研发。这个变化其实是我主动转变的，因为我发现在目前企业的框架中，产品研发的创新能力不足，相反的，却缺乏很多工具。比如我做了一个测试工具帮助测试人员摆脱繁琐枯燥的工作流程，做了一个监控平台用于监测网络内多台 Linux 系统的状态，并提供在线测试和软件升级等功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于程序员来说，设计产品和设计工具其实差别不大，最不一样的地方可能就是产品是对外的，工具是对内的。对国企来说，大概就是从面向客户编程转变为面向领导编程吧。不过因为我们之前并不注重工具的研发，所以领导对我的管理相对轻松一点。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;从研发到管理&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#从研发到管理&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 从研发到管理&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在扁平化管理的企业里，其实短时间内走向管理层还是挺难的，尤其是一个萝卜一个坑的国企。但是我有幸接触到一些管理方面的工作，原因是因为我们的项目经理太懒了（思考方面，行动上还是很积极的）。这让我意识到成本控制、流程管理、研发管理、版本管理对于一个 IT 项目的重要性。但其实这还不够，要想项目做得又快又好，团队建设十分关键！如何让项目组成员都对项目有清晰的认识，如何让项目组成员发挥自己的长处，如何让项目组成员团结一致… 这些都是对项目经理的考验。毫不夸张地说，这在某种程度上决定了项目的生死。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;从嵌入式到-web&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#从嵌入式到-web&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 从嵌入式到 Web&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今年其实也有参与几个基于 STM32 和 NXP 芯片的嵌入式产品项目，但其实大多数时候都是炒冷饭。对我来说，今年更值得兴奋的事情是把 Web 技术运用起来了，结合 Linux 运维、云计算方面的知识，形成了一个整体。这让我更加完整地看到了产品的方方面面，看到了技术内外的更多事情，同时也为职业生涯带来更多可能性。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;开阔思维和见识&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#开阔思维和见识&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 开阔思维和见识&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;零废弃之路&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#零废弃之路&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 零废弃之路&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;从去年 10 月份接触国内一些环保公益 NGO 开始，做了好多场活动的志愿者，慢慢发现自己原来对一些社会问题的想法是很局限、很片面的，也慢慢看到了很多社会问题的过去、现在和未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实践的过程中，遇到了很多有相似经历或想法的人，这让我大多数时候不再觉得自己太特立独行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;零废弃其实并不是要求我们对自己多么苛刻，不能产生垃圾。更多的情况下，她是在给我们愿景和行动指南，让我们看到这个世界的另一种可能。这个想法很奇特，但仔细想想，你会发现其实跟自由软件的思想是一致的。计算机领域的前辈们经过三十年的努力，让我们看到了自由、开源和社会化编程的可能，感受到了她所带来的好处，集市和教堂并非两个对立面。同样，零废弃运动也一样，虽然很漫长，但经过我们坚持不懈的努力，一定会有越来越多的人感受到她的美好，并为之行动。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;找到喜欢的圈子&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#找到喜欢的圈子&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 找到喜欢的圈子&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;过去一年，除了混迹于电子圈和程序员圈，也在学术圈、环保圈、公益圈和慈善圈混个脸熟。大多数时候，程序员的工作都很紧凑、很单调，时间长了会让人忘记生活的本质，忘记我们到底在奋斗些啥。在学术圈，看到教授和企业家在不断推进产学研模式；在环保圈，看到全国各地的企业、NGO 和个人在身体力行；在公益圈，看到基金会和社会团体的进步和成长，尤其是壹基金和万科公益基金会对垃圾分类项目的支持；在慈善圈，看到真的有很多人付出无所求，就好像写开源软件一样傻，但其实很快乐很有意义。这一切一切，都让我感受到了我的渺小，也感受到了微小的力量也能改变世界！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，电子圈和程序员圈依然有很多有趣的事情，有时候在群里吐槽，有时候在群里讨论。真的很感谢 Linuxer、RTT、单片机与嵌入式系统社区，可以相互学习、相互促进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反正，谢谢你们，有你们真好！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;一些感悟&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#一些感悟&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 一些感悟&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;有时候自私一点是好事&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#有时候自私一点是好事&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 有时候自私一点是好事&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;同事问：我是怎么同时做那么多事情还能升级加薪的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我并没有同时做几件事情，我依然是单线程地工作着。宏观看起来是并行的，其实微观看还是串行的，这其中的关键就是时间管理。简单来说，可以总结为：放弃不重要不紧急的事，提前准备重要但不紧急的事。当然啦，说起来简单做起来很难，有时候我也做不好，但还好我的朋友圈正能量太足了，所以思想上总会受到鞭策。另外一点就是要找到自己的定位，专注一点，比如虽然有不同的圈子，但其实很多时候我扮演的角色还是程序员或者技术顾问。还有就是不要做老好人，不要太过于乐于助人，有时候自私一点是好事！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人无论是卓越还是平凡，健康愉快地生活，比什么都重要。对自己适当自私一点，多关爱身边的人。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;互联网时代要谦虚要善良&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#互联网时代要谦虚要善良&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 互联网时代，要谦虚，要善良&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;过去一年，从互联网上接收的信息太多了，以至于信息过载，有时候会把自己弄得很累。所以前两个月我删除了大概十个微信群，以至于不让自己的微信每天都是上万条未读消息。如果遇到好的文章，就尽快读完，并且多读几遍，以便下次遇到同类型的文章可以快速阅读或者直接忽略，从而节省时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在互联网时代，一方面我们要多接触、多学习各方面的东西；另一方面我们要学会思考，取其精华去其糟粕。对自己不熟悉的东西，不要急于下结论，不要动不动就论战。时刻记住要做个谦虚、善良的网民。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;进步与不足&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#进步与不足&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 进步与不足&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;进步的地方&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#进步的地方&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 进步的地方&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;达成既定的理财小目标；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人情世故、人际关系处理得比较好，没有了前几年的不适应感；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习了 Web 前后端开发，从技术角度和应用角度，都提高了对互联网的认识；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习了数据分析和机器学习，意识到了数学的价值，重新学习统计学和线性代数；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;跳出了程序员圈子，认识了学术界的大牛，认识了潜水员，认识了环保慈善公益界的很多热爱生活的小伙伴。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;不足之处&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#不足之处&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 不足之处&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不够自律&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不够高效&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;还不够钱买个小公寓&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有坚持每天锻炼身体&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有多陪陪女朋友和家人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;表达能力、演讲能力有待提高&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;新年展望&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#新年展望&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 新年展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;希望 2019 年，能顺利写完我的书，然后在新的团队里找到合适的定位，拥有一份自己喜欢并且对社会有益的事业，并为之贡献自己的青春和力量！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;贴一些图&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#贴一些图&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 贴一些图&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/2019010123173555.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20190101231757108.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20190101231820337.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20190101231831776.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20190101231845855.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20190101231856219.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20190101231907800.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/2019010123192436.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20190101231937276.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20190101231948445.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20190101232002268.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20190101232013284.jpg&#34; alt=&#34;在这里插入图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="工作" />
        <category term="总结" />
        <category term="年终总结" />
        <updated>2019-01-01T15:22:11.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2017-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2017——作为一名程序员，我重新思考了我生活的目标</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2017-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;今年 CSDN 没有组织程序员年终总结征文活动，于是我这篇文章在云笔记中躺了好几个星期，今天（大年初二）—— 终于有点时间和心情把它写完，回想过去一年里所发生的事，嘿，时间过得真快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/560b9da1bb80c3fc34defba85e610946.gif&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;工作&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#工作&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先，工作上不紧不慢、按部就班，还是以嵌入式软件工程师的身份走完了整个 2017，完成了公司计划内的两个项目。工作内容还是传统通信行业的一些嵌入式和应用层的软件开发，涉及 ARM、Linux、FreeRTOS、音视频，以及一些通信协议和特定应用场合的业务逻辑等内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是总体来说，工作上并没有太多亮点（或者说给我带来太大的自豪感和满足感），在国企做研发，给我的感觉就是 —— 没有研只有发。不停地开发，却很少停下来专研某项技术，很多时候给我的感觉就是对技术没有太多的追求，能实现应用需求，能盈利就好。这一点在很多层面上都有所体现，显然是有历史原因的，也不是我一个小小程序员能撼动的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公司在创业板成功上市，实现了王老板的小目标，所以我们老板也慷慨地给我们发了一点点奖金。同时我自己充分发挥中华民族勤俭节约的优良传统，也差不多实现了自己的 2017 理财小目标，虽然相比于王老板的小目标不值一提，但毕竟在理财的路上踏出了一步，理财就是理生活，所以还是值得肯定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/0f5a8d08f362322710214f930f372222.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;学习&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#学习&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 学习&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;由于工作上的一些限制，ARM+Linux 相关技能并没有得到太多提升（也许是我想多了，又或许是很多国内的甲方都这样，不是那么注重技术积累，所以如果想继续提升的话，可能要考虑 IC 厂商或方案提供商等企业了）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;报了一些在线的英语课程，坚持了大半年了，也不知道到底有多大提升，只是感觉比以前更敢说英语了，继续坚持吧，没有量变哪来质变呢。感谢互联网时代，现在有很多不错的英语学习平台，有兴趣了解的可以私信我，这里就不打广告了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外也不定期学习一些网络课程，比如 CSDN、实验楼、极客学院等等，还有慕课网、中国大学慕课、网易云课堂等等，实在太多了，所以质量也参差不齐，想学习某些技术的小伙伴一定要仔细研究挑选才行，特别是对于收费较高的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，2017 年参加了两次软考，并且都顺利通过了，分别是 2017 上半年的【软件设计师】和 2017 下半年的【嵌入式系统设计师】。虽然分数不是很高，但毕竟也是妥妥地通过了，这对于半路出家并且第一次参加软考的程序员来说，还是蛮有鼓励的。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20180217211802537.jpeg&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;p&gt;那软考证书能干啥呢？听说对涨工资、办户口、考公务员都有用，而且现在有些证书类别是中日韩 + 印度相互认证的。而且备考的过程也是一次系统学习的过程，可以查漏补缺，可以学习一下项目管理方面的知识，反正能考就考了呗，说不定啥时候就能用上呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有就是，有事没事就参加各种线上线下的沙龙，比如 ST、融创芯城、AWS、Linuxer 等等组织的，向各位前辈和业界大牛学习，确实让人感受到行业的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/2772fa3a37d48258204746d25f03caf9.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生活&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#生活&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 生活&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2017 最大的变化就是 —— 留了长发，虽然每次回家都会被老妈吐槽，还被恐吓说等我睡着了就给我剪掉（我知道她不会这样做的）。但我还是义无反顾地留了长发，也不是为了什么，大概是厌倦了小平头摆了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九月份和女朋友去了一趟欧洲（荷兰 + 比利时 + 法国）自由行，这对于我们来说是一个不小的挑战，不仅要克服时差和饮食差异，还要从头到尾订机票酒店、办签证、做攻略、准备各种东西，哦！还有每天都担心不够用的英语…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记忆犹新的是，为了省钱买了特价的中转机票 —— 需要在芬兰赫尔辛基转机，不幸的是，由于航班延误，行李被留在了赫尔辛基万塔机场，因此我们在阿姆斯特丹渡过了凄凉的一整天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次旅游对我来说，感受最深的是西欧的历史文化冲击，对于理工科学生来说尤其如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（此处省略 10000 字…）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/55e437bf81f5726c59fb3367f0354479.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/d65bc94e7b8794edd9fa0118418ffb84.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/a5b8b82ba348c620336ea11536ab8298.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/9a24f30d469c775556d0ddc4fa8f4fe4.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/0dcb7383242d5a8cc2f295f94cf1d588.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/73e6acf87b3df68f51547dc0972a324a.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/f4ec7a2afbab294b8ecebb401904c3f8.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;环保&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#环保&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 环保&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;还记得这篇文章的小标题吗？—— 作为一名程序员，我重新思考了我生活的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（所以我特意留了些篇幅来阐述这个问题）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我原来的目标是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要知道，我出生在十八线乡镇，加上一些家庭原因，可以说一直以来都在贫困线上挣扎，难得通过读书考试完成了大学学业，在大城市有一份体面的工作，所以我原来的目标就是 —— 努力奋斗赚钱让自己和家人能够过上更好的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又为什么会重新思考呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时候我会问自己：“人为什么活着？人生的意义是什么？人终有一死，我该做点什么才对得起这唯一的一生，才算没有白活过？” 这些问题存在于我心中已久，也许是因为工作几年之后暂时摆脱了贫困，使得我又重新思考起这些问题来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2017 年我参加了挺多线上线下的环保公益活动，也对针对一些环保问题进行过分析和研究，算得上是半个在一线摸爬滚打的环保工作者（志工）吧，所以经常遇到有人问我：“你做软件开发的，怎么对环保这么感兴趣？” 一开始我并没去想这个问题，不过问的人多了，也就开始思考起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概从初中开始，自从我知道了如何用淀粉制作酒精，知道了塑料制品、化纤衣服是石油制成的，接受了 “垃圾是放错地方的资源” 这个观点之后，我就有了环保意识，开始关注 “资源、环境、人口” 等问题。而我也曾一度以为所有人都和我一样有环保意识，所以垃圾污染的问题应该不是太大的问题，后来当我亲身实践去做点事情的时候才发现，原来我错了 —— 现在我认为环保是一个教育和管理的问题。好，那所以如果一定要为我为什么做环保找一个原因的话，我想马斯洛需求理论就可以很好地回答这个问题了。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20180218025113431.jpeg&#34; width=&#34;480&#34;&gt;
&lt;p&gt;我想起了 Richard Stallman 说的一句话 —— &lt;strong&gt;我可以找份工作赚钱，并沉浸在编码的快乐中，但在职业生涯结束后，回首目睹自己筑就的高墙将人与人分隔开，我会觉得我耗尽毕生精力只换来了一个更糟糕的世界。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，30 多年前的 “开源软件运动” 与我现在所参与的 “零废弃运动” 本质上是一样的，都是为了创建、维护一个更好的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假如构建幸福生活的基本要素都不复存在，没有了从前的蓝天和灿烂阳光，没有了清新的空气，没有了洁净的水源，没有了安全的食品。那何谈幸福生活？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于环保这个话题实在有太多东西要聊了，感兴趣的朋友欢迎关注我的个人公众号与我交流。&lt;br&gt;
　　&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;欢迎关注我的个人微信公众号～（扫描二维码或搜索 &amp;quot;ECO_Mr_R&amp;quot;）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/qrcode_8cm.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;展望&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#展望&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;春节期间带来五宝回家，也带来一些关于环保的纪录片，抓住一切机会给大家做宣传，让我深刻地感受到这确实是一个教育和管理的问题，尤其对于十八线乡镇来说，面对垃圾问题很多人都是无知、无奈的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以 2018 年我想继续为环保做点事情，同时发挥自己程序员的优势和目前拥有的资源，勇敢地去探索吧，创变者！&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="工作" />
        <category term="总结" />
        <category term="年终总结" />
        <updated>2018-02-17T14:02:12.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/2016-year-end-summary.html</id>
        <title>我的2016——我和嵌入式的那些事</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/2016-year-end-summary.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;墙上的日历只剩下薄薄的一叠，过不了多久，又将迎来一个新的循环。我想用一篇文章记录我的 2016，希望通过写这篇文章能够更客观地审视自己，同时给未来的自己以及有需要的朋友一些参考。正所谓：以铜为镜，可以正衣冠；以史为镜，可以知兴替；以人为镜，可以明得失。多交流、多反思、多总结才会有进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;翻看自己在 2016 年初写下的目标与计划：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;换一个舒适的生活环境；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;换一份价值观相近的工作；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寻找些志同道合、能一起创业的朋友；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提高嵌入式 Linux 技术水平和技术嗅觉；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;坚持运动，提高身体控制力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;坚持写博客，尝试做视频教程；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;买一台功能适中的烤箱和一些烘焙设备；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多看书，多了解环境保护相关知识，特别是垃圾分类回收处理，尽量参与相关志愿活动；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;准备托业考试。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;实际上，以上并没有全部完成，但我觉得 2016 年过得还挺充实的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一年里，完成了职业生涯中的第一次跳槽，离开了工作近两年的工业机器人研发岗位。2014 年告别学生时代，刚开始上班的时候，每天都热情高涨。后来进入项目研发阶段，更是每天都迫切希望看到自己设计的产品能够进入量产阶段，并获得市场的认可。然而，理想与现实的差距不是一星半点，虽说是研发岗，但实际上要处理很多琐事的事情，加上处于制造业的寒冬，导致项目中断，才有了跳槽的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/2cc52af43479717dfe511c8e26e85fa9.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我依然记得当时在拉勾网上看到的一句话：&lt;strong&gt;你值得拥有更好的生活！&lt;/strong&gt; 于是在 2016 年春天，我鼓足勇气提出辞职了。辞职后我并没有着急寻找新工作，我花了些时间了解自己、了解嵌入式、了解市场。按照计划，一个人孤独地在出租房里编码、调试、验证，然后在 CSDN 上做记录。我开始习惯于独立思考，不再畏惧孤独感，也很享受这种学习节奏。期间研究了一个基于 STM32 的四轴飞行器项目，同时获得了一个嵌入式资格证书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/dc86678e5925e10f1010c039a45f4eac.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，还按照自己的想法实现了一个简易智能家居模型，尝试构思控制终端的界面设计，部分界面如下。色彩搭配和操作体验有待商榷，但我真的挺喜欢这种界面风格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/512ebcab00213765cccada70a92bec12.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然研究自己感兴趣的东西会让我感到兴奋而充实，但毕竟一线城市的生活成本并不低，慢慢地感觉需要开始找工作了，于是开始有目标地投递简历。这时的我跟毕业时的我相比，在找工作的过程中有了更多选择权，不会因为毕业于普通本科院校并且是非科班出身的程序员而感到担忧。是的，我想：只要我们真正努力了，结果就不会比我们所预计的差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是到了夏天，我顺利地拿下了自己期望的工作和薪资，得到一份嵌入式软件工程师的工作。新的工作给我很大的自由度，能经常参加一些嵌入式研讨会和培训课，而这些是我前两年从未享受过的，因此我很感谢目前公司给我的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20eb41ce00782b61537833635041b890.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活圈子从郊区转移到市区，压抑两年的心得到了释放，尽情地享受市区的便利和良好的基础设施。除了参加各种技术研讨会和培训课，也参加一些线上线下交流活动，从中认识到了一些志同道合的朋友，也拓展了视野。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/b9056d2c989db4207be300494f625dfe.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;业余时间我也没闲着，多做运动，保持良好的体魄。也会经常逛逛各大技术论坛、写写博客。我觉得分享能更快地提高技术水平，也能促进社会进步。这一年来坚持在 CSDN 和印象笔记中记录所思所想，在 Github、CSDN、21ic、极客学院、与非网、雷锋网、北航杂志社等多个平台和论坛上留下了足迹，感受到开源给我们工作和生活带来的变化，我也很乐于成为追求自由的一员，享受分享带来的快乐。当然，乐于分享带来的好处就是，偶尔会收到一些小礼品，例如开发板和书籍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/d6f49ecb95edb863b121e292742b215e.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过这两年多的磨练，我认为对于程序员或工程师，除了技术本身，沟通能力也十分重要。如今社会分工明确，需要协同开发，有效的沟通有助于工作顺利开展，工程师更不应该故步自封，自大自负，或者妄自菲薄。而应该多从合作者或全局的角度来思考问题，多听别人意见，然后用辩证统一的思维去整合。这也就是控制工程中所说的闭环系统，反馈很重要，但如何处理反馈更重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/a295a8b6d13e95968c957aede19cf8ec.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于担任的是嵌入式软件工程师，日常工作不仅是操作系统层面的构建、移植，还需要协调硬件和软件的开发，例如与硬件工程师一起进行器件选型、验证，与软件工程师一起调研、实施软件架构。除此之外，还要与供应商、合作商沟通协调。说实话，刚开始真的有点不适应，因为以前从未接触过供应商、合作商，对于商务礼仪知之甚少，更何况还要解决实际工程问题。还好，现在感觉在沟通上的问题不大了，如果你问我怎么克服，我只能说都是被逼着上的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哈哈，这里插入一个程序员专属笑话调节一下气氛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/666e839248032de5dfd0b774bf56fd9b.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要是说 2016 年我得到了什么，我觉得最大的收获是&lt;strong&gt;思想层次的提高&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，刚离职的时候，心中充满了怨念，因为没有年终奖，因为项目被搁置了，因为得不到领导的重视，等等。但我现在不会有这些想法了，也许以后都不会有。在离职后进行了多次深入的自我对话，让我能更加清晰、客观地看待一些人和事，也明白了自己的核心竞争力到底是什么。那我的核心竞争力是什么呢？其实我也很难说清楚，但有几点我是确定的，第一是初始化阶段（成长阶段）所带来的特质 —— 例如敏感；第二是学习能力；第三是分享精神；第四是开放的态度；第五是善于自省。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几个月前，有同学找我要一些 Qt 的代码，我毫无保留地给他了，有的人认为这会让自己多一个竞争对手，但是我认为我多了一个潜在的合作伙伴。有同学找我帮忙写一个电力系统的单片机程序，虽然工作有点忙，但我并没有拒绝，我认为这是他给我的学习机会。后来又有朋友送我一套 nRF51822 套件，但需要在论坛上分享学习过程，虽然我目前的工作中并没有用上，但我还是愉快地接受了这个邀请。还有北航杂志社经常邀请我们写一些心得体会，我也会尽量去写，因此还收录到《单片机与嵌入式系统应用》，并且长期享受赠刊福利。工作上，我只负责 Linux 系统的构建，但我会额外地开发一些测试软件以方便测试人员使用，同时由于我并不排斥界面开发，甚至为了一致性，会自己动手绘制图标，因为这样我得到了更多的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有很多诸如此类的事情，我很珍惜这些学习机会。虽然我的起点稍低，但我愈发感觉自己思想的充实。当我知道的越多，我越感觉自己无知，而这种无知又会激发我的求知欲望，使我不断丰富自己。简单来说就是 ——&lt;strong&gt; 年轻人不要害怕吃亏，所有的努力终究不会白费。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，硬件做到底就是物理和材料，软件做到底就是哲学和思想。现在的我，虽然对整个嵌入式系统的认识更清晰了，但仍有很多未知之地等待我去探索，我需要做的就是 —— 永远保持学习的态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/1f1564d7a11250b3da7e6b50c58dc4ab.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里用一句话来勉励你我：真正有才华的人，往往不是天赋异禀，而是习惯了勤奋。如果你的才华配不上梦想，脚步跟不上目光，所有的任性不过是一念幻想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经历了 2016 年，我开始感觉自己有点像工程师了。也习惯于寻找工作与生活之间的平衡点，寻找实现人生价值的最优路径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随手拍一下桌面留个纪念，对于买不起房的我来说，实在不敢买太多纸质书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/772de10dc36b3a20f67a708f4da3c1d4.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望早日拥有一个属于我自己的书房吧！像这样… 这样… 或者这样… 就行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/8236f871ab2761c0879c9a88f144600d.png&#34; alt=&#34;这里写图片描述&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我的 2016，学会了反思，学会了在孤独中成长。2017 年，我希望能够在嵌入式技术方面更上一层楼，业余时间尽我所能去做更多有意义的事，同时写出更多原创博客。我们继续加油吧！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Say hello to 2017，不忘初心，奋力前行&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="工作" />
        <category term="总结" />
        <category term="年终总结" />
        <updated>2016-12-20T05:31:56.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
