<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>可持续的《可持续生活指南》</title>
    <link href="/2020/12/12/%E5%8F%AF%E6%8C%81%E7%BB%AD%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%8C%87%E5%8D%97/"/>
    <url>/2020/12/12/%E5%8F%AF%E6%8C%81%E7%BB%AD%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%8C%87%E5%8D%97/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="结营成果展"><a href="#结营成果展" class="headerlink" title="结营成果展"></a>结营成果展</h2><p>上周（12.06）可持续生活创变营举办成果展，终于结营了！</p><p>主题是“超越 1.0，创变无限可能”，虽说这个 1.0 不是那么完美，但也该启程迈向 2.0 了。一直想写点什么，但又不太敢落笔，因为害怕，害怕失败，也害怕成功。昨晚瓶子找我访谈，聊了整个创变营的经历和感受，从10月18日一直到12月6日，确实发生了很多事，也带来了一些新东西。其实，还是很值得记录的！</p><p><img src="000.jpg"></p><p><img src="002.jpg"></p><p><img src="002-1.jpg"></p><h2 id="我们的-PPT"><a href="#我们的-PPT" class="headerlink" title="我们的 PPT"></a>我们的 PPT</h2><p>结营发布会的 PPT 采用 20x20 的形式进行，即 20 页 PPT，每页 PPT 20 秒。由于时间仓促，准备不充分，所以有些东西没有讲到…… 那再讲一遍吧～</p><p><img src="page_01.png"></p><p>我们的项目「可持续生活指南」，目标是通过学习、实践、资料收集… 整理一份关于可持续生活的在线文档。这份指南并不好写，因为可持续的话题太大了，涉及到生活的方方面面和各个不同的场景，同时又涉及生态、能源、经济、城市规划等不同学科领域的知识。这对于我们来说是一个很大的挑战，不过，我们愿意接受挑战！</p><p><img src="page_02.png"></p><p>这是现在我们很多都市打工人的生活状态（包括我自己），我常常反思：为什么我们要不停地工作、加班、制造产品，然后想办法销售出去，不断消费，不断工作赚钱以维持这种消费…？虽然我是软件工程师，但其实我并不想让我和我的生活被智能设备所包围。有时候觉得，科技的发展似乎没有解放人类，反而限制了我们。</p><p><img src="page_03.png"></p><p>所以我们提出了「可持续生活指南」这个项目，希望通过一种开源、公益的形式一起收集、创作、分享关于环保、零废弃、可持续发展方面的内容。帮助更多和我一样想摆脱困境的人，释放每一个人的创造力，过上更可持续的美好生活。</p><p><img src="page_04.png"></p><p>我们的项目托管在 <a href="https://gitee.com/luhuadong/green-guide">Gitee</a> 平台，协作过程其实跟开源软件一样，许可协议采用的是 CC-BY-SA-4.0，即“署名-相同方式共享”协议。特意增加许可协议其实是为了保护所有贡献者的权益，同时又不限制文档的传播。这是过去六周的一些数据：一共有 4 名贡献者，11 个 Star，89 次提交。</p><p><img src="page_05.png"></p><p>描述可持续生活的书籍并不多，这是我过去几年看过的一些材料，涉及垃圾分类、塑料回收、Zero Waste、堆肥、有机农业、地球环境、断舍离等话题。这也是我们这个项目的起点，我们希望给大家呈现的是一份可信的、科学的、有趣的在线文档。</p><p><img src="page_06.png"></p><p>我在 2017 年机缘巧合地进入了 GoZeroWaste 社群，这些年也在参考《21天零垃圾生活养成手册》进行实践。可以说这份手册给了我很大的启发，我们原来也想把它收录进来，不过它的作者老汤觉得不太合适，所以暂时没办法收录。大家可以在 GoZeroWaste 微信公众号找到，强烈推荐！</p><p><img src="page_07.png"></p><p>回过头来，我们开始思考我们的研究对象，探讨“可持续”、“环保”、“零废弃”之间的关系。“环保”这个词显得过于严肃，以至于我们都不敢声称自己是环保主义者。相对来说，“零废弃”更侧重于个人生活方式的描述，让我们这些环保主义者感到更轻松。但其实它们又有很多共同点，可以说是一体两面的关系，环保更关注外在，而零废弃更关注内在，它们的目标都是追求可持续发展。</p><p><img src="page_08.png"></p><p>说起环保，相信很多人都知道 3R 原则 —— Reduce、Reuse、Recycle。但是我们发现，其实我们能做的不止 3R，我们可以做得更好。环保不是环保工作者的事，环保和我们每个人息息相关，因为没有一个人、没有一件事是孤立的！作为工程师、设计师、决策者、消费者的我们，其实可以在源头做得更好，可以制造出更低碳、更可持续的产品。这比后面考虑如何回收、如何处理要重要多得多。</p><p><img src="page_09.png"></p><p>垃圾分类可能是离我们最近的环保行为了，但很多人都把它当作一个垃圾分类投递的动作而已。其实不然，垃圾分类是一项系统工程，包括分类投放、分类收集、分类运输、分类处理四个环节，哪个环节出问题了，都会影响到垃圾分类的整体效果。这也是为什么垃圾分类这么难的原因所在。</p><p><img src="page_10.png"></p><p>对于大多数人来说，通常只关心前端分类的，即“这是什么垃圾？” 因此我们画了一张流程图，帮助大家快速辨别垃圾的种类，培养垃圾分类的全局思维。分类的依据不仅仅是垃圾本身的成分和属性，往往还跟后端处理方式以及回收价值有关。理解这一点，垃圾分类就不难了！</p><p><img src="page_11.png"></p><p>虽然你已经学会了垃圾分类，但是比做好垃圾分类更重要的是 —— 减少垃圾的产生。当我们第一次看到这张图，非常震惊！我们习以为常地认为垃圾丢到垃圾桶后，它就消失了，其实并没有，哪怕是焚烧处理，它们也只是换了一种方式与我们共存。更何况，你能想象你今天扔的一个瓶盖、一根吸管，明天将成为伤害其他生物的凶器，再通过生物链回到我们人类的身边吗？</p><p><img src="page_12.png"></p><p>环保真的是一个很敏感、很严肃的话题。不过我们在这趟旅程中也发现了很多有趣的东西，比如被称为西方消费主义的解药的“城镇转型”。最早就起源于英国，通过一系列的社区活动，在食物、能源和经济等方面作出改变，试图构建本地社区的可持续生活模式。如今，全世界已经有数千个转型城镇，我们中国也涌现出一些有转型城镇影子的生态村，我觉得生活在这些地方应该挺幸福的。</p><p><img src="page_13.png"></p><p>我们还了解到 CSA 这种有趣的社区农业模式，通过“社区支持农业”，可以让城市的居民吃上健康、有机的食物，可以让农民更好地、更体面地工作和生活，还可以保护自然生态环境，简直就是一石三鸟的妙招。我们也希望通过这个在线文档的项目，让更多人了解、理解并参与到 CSA 社区支持农业当中来。</p><p><img src="page_14.png"></p><p>让我感到惊喜的是，我们还发现了“可持续软件工程”这个新领域。它更像是一套分析方法，从碳排放、能量均衡、网络效率等多个角度给出建议，提醒软件厂商在设计阶段考虑环保因素，帮助工程师们作出更优的选择，以降低软件对环境的影响，成为更可持续的软件。</p><p><img src="page_15.png"></p><p>我这台 iPhone 5SE 已经用了五年，很多人都问我怎么还不换手机？大家可能不知道，智能手机毁灭地球的速度比任何人想象的都要快。现在智能手机的平均生命周期只有两年，问题在于，虽然手机的体积很小，但功耗却不小，而且制造手机所需的稀土金属，其开采和处理过程对水资源、耕地资源都有很大影响。所以当有伙伴跟我说：“作为 IT 工作者，还在用 iPhone 5SE，你让我看到了希望！” 我真的特别感动！</p><p><img src="page_16.png"></p><p>其实不只是手机，在践行环保的过程中，我的消费观念也发生了变化。我做消费决策时，总会提醒自己：只买需要的，不买想要的！它不仅帮我省钱，还帮我摆脱了物欲，让我感到更轻松自在，这不就是可持续生活吗？虽然富人的环保意识比穷人更高，但实际情况是富人所造成的碳排放远高于穷人！我希望大家能更多地追求精神上的富足，而不是物质上的富有。</p><p><img src="page_17.png"></p><p>可持续生活真的是一种很美的生活方式，左边是我用一块布包裹的餐盒，用来替代塑料袋，比塑料袋好看多了！右边两张是我认识的一些手工艺人的作品，还有很多自己 DIY 的东西，就像魔法师一样，想方设法延长物品的生命周期。</p><p><img src="page_18.png"></p><p>前面说的这些，主要是想打破大家对“环保”的刻板印象。其实环保也可以很好玩，零垃圾的生活也可以很有趣。这也是我们「可持续生活指南」想展现给大家的。</p><p><img src="page_19.png"></p><p>如果用一句话总结我们这一路走来的心路历程，我想这句话再合适不过。我花了很长时间才肯放下过去许多觉得理所当然的观点，这确实需要勇气，承认自己的错误和无知。生活其实还有许多我们不曾看到的一面，我很高兴现在依然热爱生活，希望你们也是！</p><p><img src="page_20.png"></p><p>最后，就是我们的「可持续生活指南」项目，我们特意取了 zerotogether.net 这个域名。Zero 代表所有走在零废弃路上的伙伴，Together 代表我们希望这个项目能帮助大家聚集起来，一起保护我们的地球家园。我们把中文翻译为“零聚”，谐音“凝聚”，希望能够形成凝聚力，让每个寻找可持续生活的人都不再感到孤单。</p><p>扫描二维码就可以看到我们的项目啦～</p><h2 id="ZeroTogether"><a href="#ZeroTogether" class="headerlink" title="ZeroTogether"></a>ZeroTogether</h2><p><img src="zerotogether.net_version1.0_screenshot.png"></p><p>如你所看到，「可持续生活指南」在线文档目前还比较简陋（如果你来晚了，说不定又改版了）。如果你和我们一样，觉得它有价值；如果你和我们一样，希望为环保贡献一份力量；如果你和我们一样，希望勇敢地走上可持续发展道路。我们真的很需要你，来和我们一起完善它！</p><h2 id="超越-1-0"><a href="#超越-1-0" class="headerlink" title="超越 1.0"></a>超越 1.0</h2><p>好啦，时间过得很快。回想起来，感恩之旅、24小时极限挑战、6周落地行动…… 仿佛是好久以前发生的事。也许是因为遇到相似的人、相似的观点，所以多了一见如故的感觉吧。Anyways，我们的行动不止于此，超越 1.0，继续向可持续生活迈进！</p><p><img src="004.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>可持续生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从拼T字中重新理解团队合作</title>
    <link href="/2020/11/15/%E4%BB%8E%E6%8B%BCT%E5%AD%97%E4%B8%AD%E9%87%8D%E6%96%B0%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%90%88%E4%BD%9C/"/>
    <url>/2020/11/15/%E4%BB%8E%E6%8B%BCT%E5%AD%97%E4%B8%AD%E9%87%8D%E6%96%B0%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%90%88%E4%BD%9C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="从拼T字中重新理解团队合作"><a href="#从拼T字中重新理解团队合作" class="headerlink" title="从拼T字中重新理解团队合作"></a>从拼T字中重新理解团队合作</h1><p>昨天上午的徒步出发前，教练给我们每支队伍一盒《T字之谜》拼图，先完成的队伍先出发。要求拼出一个大写字母 T，且四周必须是直角。很不幸，我们成了十支队伍里面，最后拼出 T 字的队伍。</p><p><img src="T1.jpg"></p><p>此后一段时间，我一直在反思，尤其是当听到有人说：“你们小组很多聪明人呀，怎么垫底了呢？”</p><p>虽然只有区区四块拼图，看似简单，却隐藏着大智慧。我们花了不少时间摆弄来、摆弄去，怎么试都失败了。不是缺一个角，就是多一个边。</p><p><img src="T2.jpeg"></p><p>我们在这里犯了几个错误：</p><ol><li>最长边一定是外沿；</li><li>水平线一定是水平线，斜线一定是斜线；</li><li>缺口必须要填补，否则不能形成直角。</li></ol><p>虽然教练多次提醒需要突破思维，但是思维有那么容易突破吗？经过多年的学习和工作，我们早已建立起了一套思维框架，使得我们总是习惯于用自己的角度和方式去看待这个世界。</p><p>就这样，我们一遍遍尝试，一遍遍接近，又一遍遍失败。我们很想突破思维，但又无意识地被固化的思维拉回去。比如前面提到的错误，其实它们都是未经验证的假设。因为长边长，所以理所当然地作为外沿；因为边水平，所以理所当然地让它继续保持水平；因为有缺口，所以一定要想方设法把它补齐。我们受这些思维影响，不断越陷越深，毫无进展。</p><p>最后我们发现，其实长边不一定要做外沿，两条甚至三条短边组合也是可以的；水平线转个角度可以变成斜线，斜线转个角度同样可以变成水平线；缺口也不是非得要填补的，有些缺口只是看起来像缺口而已。</p><p><img src="T3.jpg"></p><p>不知道是凑巧还是我想多了，我在反思的过程中突然意识到，字母 T 也许是 Team 的意思，背后的思维也非常值得在团队建设和团队协作中学习。比如说：</p><ul><li>企业里面能力强的团队或个人是否都要做向外的主营业务？虽然说主营业务能带来现金流，应该重兵把守。但从长远来看，建立核心团队专注内部流程的优化、基础软件的开发、先进技术的预研也不容忽视。健康的企业、团队和个人应该是内外兼修的，而不是外强中干。</li><li>每个团队或个人的专业技术能力有所不同，但如果总是以过往的学习、工作经验来定义员工，什么专业毕业的学生就应该做什么工作，什么部门的员工就应该做什么业务。虽然可以通过精细分工提高工作效率、减少管理工作，但长远来看也会产生一些弊病，比如使得团队活力低下，从而限制企业的发展。所以企业应该考虑建立灵活的轮岗、转岗机制，激活每一个员工，在水平线和斜线之间找到一个合适的角度。</li><li>团队需要不同技能的人，而每个成员又有不同的知识背景、专业技能、工作习惯，甚至兴趣爱好。这些差异在不同人看来，可能是优点，也可能是缺点。然而，优点和缺点、优势和劣势都是可以转换的。我们以为的缺点，也许恰恰就是团队发展的重点；我们以为的劣势，也许恰恰就是团队成功的关键。重要的不是想方设法填补缺点，而是正确地辨别出团队当下真正的优缺点，扬长避短。</li></ul><p>一个能够长久发展下去的好企业、好团队，一定需要多元文化，也一定需要保持开放包容。重视人的成长，才能实现共赢！</p><p><img src="T4.jpg"></p><p>这么想想，其实还是蛮有趣的。垫底虽然很难受，但也让我深深地记住了这个 T，帮助我在以后的工作生活中，提醒我要从不同角度看问题。我想这不仅适用于团队工作，在日常生活、为人处世方面也可以灵活运用。当然啦，我们还是要不断学习、不断成长，建立一套更加完善的思维。同时，也要保持纯粹，学会放下包袱，打破常规，做一个童心未泯的大人。</p><p>成长是一件美好的事，但愿你我都能成为自己想要的样子！</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>创业</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>误入 GoGreen! 可持续生活创变营</title>
    <link href="/2020/10/29/%E8%AF%AF%E5%85%A5GoGreen%E5%8F%AF%E6%8C%81%E7%BB%AD%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%88%9B%E5%8F%98%E8%90%A5/"/>
    <url>/2020/10/29/%E8%AF%AF%E5%85%A5GoGreen%E5%8F%AF%E6%8C%81%E7%BB%AD%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%88%9B%E5%8F%98%E8%90%A5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="GoGreen_Vloveit_2020.png"></p><h2 id="创变营"><a href="#创变营" class="headerlink" title="创变营"></a>创变营</h2><p>上个月在朋友圈看到微辣青年在招募“GoGreen! 可持续生活创变营”营员，想着过去一段时间，在环保圈潜水太久了，出来露露脸，认识一下新伙伴也蛮好的。于是，不小心就报名了，然后参加面试，然后通过了。</p><p>报名之后，发现我手上的工作越来越多，也够忙好久了，腾出两个周末参加活动其实有点困难，于是纠结要不要参加。碍于已经答应主办方，并且交了押金，所以还是参加一下吧，反正提供酒店住宿，就当周末度假、学习好了。害，可我还是想得太简单了，于是度过了两个有点累、有点魔幻的周末。</p><p><img src="2020_GoGreen_003.jpeg"></p><h2 id="感想"><a href="#感想" class="headerlink" title="感想"></a>感想</h2><p>虽然因为参加 Go Green! 可持续生活创变营，错过了 1024 程序员节的研讨会，错过了开源社区工作小组的会议，也错过了家庭聚餐。但是，人生就是这样，总是充满了各种遗憾和惊喜。</p><p>说实话，营会的前半段很不适应，我也时常懊恼为什么在这里浪费时间，我想在这里获得什么？</p><p>尤其是上周没有去成自己想去的农场参访，被安排去奶茶店做调研的时候。实际上，我不喜欢喝奶茶，也看过调研报告，所以对我来说完全没有吸引力。我努力说服自己：“不要逃避，把它当作一次挑战吧，和你不熟悉的人，做一些不熟悉的事，加油！”还好，调研过程还算顺利，小伙伴也都比较积极，还认识了曾经在宜居广州工作的阿Lo。才发现其实我和阿Lo是多年的网友，也算是一个小惊喜吧。</p><p>再说这周末两天两夜的创变营会，也是够魔幻的。因为主办方只提供了大致行程，至于具体做什么只有到现场才知道。这就很尴尬了，跟我的度假计划完全对不上，只能见一步走一步。周六上午的创变议题分享，其实我也思考了很久，虽然我的确有一些想开展的项目，但因为我想偷懒嘛，所以肯定不会给自己挖坑。于是从操作难度和团队参与方面考虑，提出了一个《可持续生活指南》的学习计划。</p><p>后来和几个相似议题的小伙伴匆匆组队，很快就成了十几人的团队。在下午的行动方案讨论中，因为我发现了执行能力较强的小伙伴，基于最小工作量原则（摸鱼策略），我自然选择抱大腿的方案，尽量不表达自己的想法，先理解别人的方案。然而，两个小时过去了，讨论陷入了僵局，大家依然不太理解到底做什么、怎么分工合作。我也发现了部分小伙伴表现不积极，甚至出现迷茫、失落情绪。</p><p>我非常理解她们，她们来这个创变营的目的是想学习可持续生活方面的知识，想先让自己参与进来，从自身做起，再慢慢影响身边的人。而不是现在讨论的方案——组织线下活动，打造品牌，直接影响别人。显然，这些小伙伴们更希望先把注意力放在自己身上，先照顾好自己，先让自己变得优秀。此时此刻，我的心情是复杂的，因为我不想花太多时间去开展为期六周的落地行动，更何况是组织线下活动这种费神的事。但我又不太想当组长，在接下来的24小时中忙得焦头烂额，还要参加路演。</p><p>最终，还是内在的责任心驱动了我。好吧，我不想浪费时间，也不想我的小伙伴们浪费时间。就这样，我和几个不开心的小伙伴裂变出来了，重新讨论我们简单的《可持续生活指南》学习计划。我也顺理成章地担任临时组长角色，跟她们分享我的观点和计划。慢慢地，大家变得开心起来了，氛围也变得轻松了许多，我们也在紧锣密鼓地准备项目方案、项目计划书、PPT 和明天的路演。</p><p>虽然我常常在想创业的事，可是没想到人生中的第一次路演来得那么突然。有赖于团队成员的通力协作，不到24小时，我们完成了从团队成立到敲定方案、准备材料和作品展示的所有环节。让我感动的地方太多了！</p><ul><li>首先是团队的力量。和四位女生合作，由于刚认识不久，我也担心提出的方案过于随意，缺乏亮点和竞争力，还好四位伙伴的积极性被点燃之后，展现出超强的能力，也让我从担心到放心。小娟负责项目计划书，辣辣负责 PPT，Echo 贡献了独家珍藏的《零垃圾新手入门》，噜啦啦帮忙梳理思路和路演的讲稿。</li><li>其次是感受到大家快乐的情绪，从原来小组里的沉默寡言、闷闷不乐，到现在积极讨论、主动承担工作。还说学到了新知识好开心呀，看着她们脸上绽放的笑容，我好像也受到了感染，也让我更有动力把这件事情做下去。</li><li>还有路演之前，因为我有点紧张，她们就在我身边不断地鼓励我。因为我们是最后一组演讲的，她们会认真听其他队伍演讲，然后给我反馈，我觉得特别好。</li><li>还有还有，周日下午复盘的时候，大家写的结果评估、成功失败原因分析都相当一致，还在失败一栏打了个大叉，哈哈～ 成功的关键是：轻松、开心的氛围，以及一致的观点。大家都是宝藏！</li></ul><p>没想到的是，路演现场来了许多评委和嘉宾，有种广州环保圈小年会的感觉，看到了许多熟悉的面孔之后，更加紧张了！因为我的定位其实一直没有想好，感觉有点尴尬，所以每次公开讲话都要思考好久哪些该说哪些不该说。好吧，时间过得真快，路演就这么不完美地结束了。该进入下一阶段了！</p><br><p><img src="2020_GoGreen_052.jpeg"></p><p><img src="2020_GoGreen_055.jpeg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>可持续生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>分享两个决策方法WCCA和WADM</title>
    <link href="/2020/10/09/%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E5%86%B3%E7%AD%96%E6%96%B9%E6%B3%95WCCA%E5%92%8CWADM/"/>
    <url>/2020/10/09/%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E5%86%B3%E7%AD%96%E6%96%B9%E6%B3%95WCCA%E5%92%8CWADM/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="分享两个决策方法WCCA和WADM"><a href="#分享两个决策方法WCCA和WADM" class="headerlink" title="分享两个决策方法WCCA和WADM"></a>分享两个决策方法WCCA和WADM</h2><p>前几天，朋友给我推荐 MJ DeMarco 的<a href="https://union-click.jd.com/jdc?e=&p=AyIGZRprFQETAVQdXxMyVlgNRQQlW1dCFFlQCxxKQgFHREkdSVJKSQVJHFRXFk9FUlpGQUpLCVBaTFhbXQtWVmpSWRtYFAQTAVEdaxZ0Z2MSbT5zYHlHL0gaQ31ncyYfWVMOHjdUK1sUAxACVR9eFwQiN1Uca0NsEgZUGloUBxEFUStaJQIVBlYYWRcHFwZdE1olBRIOZUYfR1haUgVYCV0yIjdWK2slAiIEZVk1FFdGUwEdCxMHF1MFHlkRVhsHAR8IEwBFU1YSXhwFGwRlGVoUBhs=">《The Millionaire Fastlane》</a>，里面提到两个帮助我们更好地作出决策的方法，非常实用，分享给大家！</p><ul><li><strong>WCCA</strong>（最坏情况后果分析，Worst Case Consequence Analysis）</li><li><strong>WADM</strong>（加权平均决策矩阵，The Weighted Average Decision Matrix）</li></ul><p>相信大家在日常工作、学习、生活中常常面临选择，比如该选哪份工作？该去哪个城市发展？要不要复读？该选哪个专业？要不要买房？在哪里买房？要不要和这个人交往？等等…… 这些困扰我们的问题非常常见，我也在知乎上经常收到类似的问题。更重要的，决策具有蝴蝶效应，你当下所作出的决定会影响到后续的发展，糟糕的决定甚至一生都难以弥补。</p><p>因此，我们需要重视，如何更好地作出决策。如果你还没有自己的一套思维方法，那么 WCCA 和 WADM 分析法可以帮到你～</p><h3 id="WCCA"><a href="#WCCA" class="headerlink" title="WCCA"></a>WCCA</h3><p>WCCA 即“最坏情况后果分析”，需要你具备前瞻性的思维，并进行潜在的后果分析。在面临选择的时候，需要我们回答三个问题：</p><ol><li>这个选择最坏的后果是什么？</li><li>这种后果的概率是多少？</li><li>这是一个可以接受的风险吗？</li></ol><p>虽然这三个问题看起来有点冗长，但其实你的分析过程用不上几秒钟，你甚至不需要拿出纸和笔，仅凭大脑思考即可作出有意识的选择。当你习惯于用 WCCA 方法分析问题时，那些潜在的不良因素就会暴露无遗，负责任的你显然可以轻易地将坏的选项排除掉，选择更好的替代方案。</p><p>举个例子，你有一个很想买的东西，但是贼贵。就在你即将付款的时候，想起了 WCCA，于是你问了自己这三个问题，你的答案可能是：</p><ol><li>最坏结果是还不上花呗/信用卡；</li><li>概率是肯定会发生，因为上个月的还没还清；</li><li>风险有点大，要是利滚利肯定无法接受。</li></ol><p>所以你决定还是就此打住吧，先别买了。</p><p>你的答案也可能是这样：</p><ol><li>最坏的结果是效果不满意，浪费钱；</li><li>概率是10%，但是大部分人都说好；</li><li>风险可以接受，大不了节衣缩食一个月。</li></ol><p>所以你决定把它拿下，好好犒劳自己。</p><h3 id="WADM"><a href="#WADM" class="headerlink" title="WADM"></a>WADM</h3><p>与 WCCA 不同的是，WADM 需要坐下来慢慢算。WADM 即“加权平均决策矩阵”，分析步骤主要分为三步：</p><ol><li><p>列出需要考量的因素，并给每个因素设置权重；</p></li><li><p>依次给不同选项的对应因素打分；</p></li><li><p>加总不同选项的权重，选择总分高的那个。</p></li></ol><p>举个例子，你在找工作，面试了几个月，对其中两份比较满意，但是难下决断。这时候，你想起了 WADM，于是拿出纸和笔计算：</p><ol><li><p>列出最主要的考量因素，比如城市房价、当地气候、行业前景、薪资待遇、工作内容、工作环境、企业文化、发展空间等等，然后给每个考量因素设置权重。权重的设置可以按照分数打分（比如1-10分），也可以按照百分制设置不同的权重。</p><p> <img src="WADM_demo_01.png"></p></li><li><p>然后分别给两份工作打分（这个分数和权重无关）。</p><p> <img src="WADM_demo_02.png"></p></li><li><p>最后拿权重乘以每个选项的得分，并且加总算出总分。（可以用 Excel 或者 Numbers 里的 <code>SUMPRODUCT</code> 函数得出总分）。</p><p> <img src="WADM_demo_03.png"></p></li></ol><p>由于工作 B 的总分更高，表明它更符合你的预期，所以你的最终选择也就不难了。</p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>简而言之，WCCA 是一个几秒钟就能解决选择困难的技巧，可以很方便地应用在日常生活中。它更适用于对突发事件的快速决策，比如当你面对诱惑时，可以帮助你规避风险。</p><p>而 WADM 则更适用于重大事件的决策分析，根据你的预期和承受范围，权衡分析，得出更优解。与 WCCA 不同，WADM 的使用频率较低，一年可能也用不了几次，但在关键时刻能够很好地帮你分析问题、作出决策。</p><p>使用 WADM 方法的难点在于需要你列出最主要的考量因素，根据你的情况设置权重，并为每个选项给出合理的分数。因此需要你对自己以及问题所处的情况有一个良好的认知，才能得出更客观的答案。</p><p>最后，想要灵活运用 WCCA 和 WADM 决策方法，还需要你在日常生活中多加训练，不断总结，形成一套适合自己的决策思维模型。加油哦！</p><br><p><img src="%E6%88%91%E5%86%B3%E5%AE%9A%E5%8E%BB%E4%B8%8A%E7%8F%AD.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学习力</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学会从别人的失败中吸取教训</title>
    <link href="/2020/10/07/%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E4%BB%8E%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E4%B8%AD%E5%90%B8%E5%8F%96%E6%95%99%E8%AE%AD/"/>
    <url>/2020/10/07/%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E4%BB%8E%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E4%B8%AD%E5%90%B8%E5%8F%96%E6%95%99%E8%AE%AD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="学会从别人的失败中吸取教训"><a href="#学会从别人的失败中吸取教训" class="headerlink" title="学会从别人的失败中吸取教训"></a>学会从别人的失败中吸取教训</h2><p>最近看到一句话：<strong>聪明人从自己犯的错误中学习，智慧的人从别人的错误中学习。</strong></p><p>我才恍然大悟，原来我一直都是“聪明人”啊！</p><p>是的，我一直信奉“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行”、“实践是检验真理的唯一标准”、“失败更容易让人成长”……</p><p>所以很多东西都习惯自己尝试一遍再说，失败了也不怕。当然，这有好的一面，也有不好的一面。我忽略了信息传递的价值，我忽略了时间的有限性。</p><p>直到后来，我投资失败了，职场发展也不顺利，身体健康也遭遇风险。失败的滋味真的太难受了，更重要的是，时间在不断地流逝。我才恍然大悟，其实我没有很好地利用信息的价值，没有虚心向前辈请教，没有从前人的失败中吸取教训。</p><p>其实道理我们大家都懂，《论语》里也给我们讲几千年了 —— “见贤思齐焉，见不贤而内自省也”。</p><p>但往往我们就是太过于自信，认为自己就是万里挑一的那个。当然，自信是好事，但盲目的自信只会耽误事。</p><p>我决定从现在开始：</p><ul><li>多和朋友交流（特别是不同年龄段优秀的朋友）</li><li>多跟前辈请教（特别是已经取得成就的前辈）</li><li>多读名人传记（以史为镜，总结兴衰成败因素）</li><li>多研究商业案例（向同行、友商、竞争对手学习）</li><li>……</li></ul><p>一辈子很短，真的很怕自己犯了许多错误、积累了丰富的失败经验之后，已经没有时间去重新开始了。</p><p><img src="https://img.zcool.cn/community/0152b15bbb7739a8012099c8af4c10.jpg@1280w_1l_2o_100sh.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>心灵成长</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如果你不知道去哪里，任何一条路都是你的选择</title>
    <link href="/2020/09/29/%E4%BB%BB%E4%BD%95%E4%B8%80%E6%9D%A1%E8%B7%AF%E9%83%BD%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%80%89%E6%8B%A9/"/>
    <url>/2020/09/29/%E4%BB%BB%E4%BD%95%E4%B8%80%E6%9D%A1%E8%B7%AF%E9%83%BD%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%80%89%E6%8B%A9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="如果你不知道去哪里，任何一条路都是你的选择"><a href="#如果你不知道去哪里，任何一条路都是你的选择" class="headerlink" title="如果你不知道去哪里，任何一条路都是你的选择"></a>如果你不知道去哪里，任何一条路都是你的选择</h2><p>我有一个朋友小A，他早年创过业，开了一家餐厅，但是亏本了。把店铺关了之后，小A陷入了低迷。</p><p>实在看不下去，我隔三差五地就跟他聊天，我说：“创业本来就是九死一生的事情，而且餐饮行业的竞争十分激烈，好好总结一下，重新上路就行啦！只有失败过，才能体会成功的来之不易，才能抓住伴随而来的财富。至于现在嘛，趁年轻多学点技能，多积累些人脉，多攒点钱，以后的路还很长，机会还很多呢。”</p><p>小A也知道自己开餐厅太鲁莽，没有餐饮行业的经验，只是觉得不想继续打工了，刚好有朋友想开餐厅，一拍即合就辞职、投钱进去了。小A说：“你说的道理我都懂，可我就是不知道该怎么做，学什么技能？”</p><p>我叹了一口气，说：“其实许多人到了三四十岁，还像你这样，不知道要做什么、怎么做，你现在才二十多岁，如果你一直徘徊，一直想找捷径，等你三四十岁的时候，很可能还是这样。与其这样，不如赶紧走出去，选一个有前景的方向，踏踏实实地做，十年之后，你也会是行业精英。正是因为你不知道要去哪里，所以任何一条路都是你的选择。”</p><p>勇敢去做吧，只要你肯踏出去，这事就成一半了，另一半靠坚持！</p><p><img src="https://img.zcool.cn/community/01c1855540ba870000017c945fd0b7.jpg@1280w_1l_2o_100sh.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>心灵成长</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>积累定律：努力让自己值钱</title>
    <link href="/2020/09/26/%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E5%AE%9A%E5%BE%8B/"/>
    <url>/2020/09/26/%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E5%AE%9A%E5%BE%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="积累定律：努力让自己值钱"><a href="#积累定律：努力让自己值钱" class="headerlink" title="积累定律：努力让自己值钱"></a>积累定律：努力让自己值钱</h2><p>很多年轻人都曾梦想做一番大事业，其实天下并没有什么大事可做，有的只是小事。一件小事积累起来，便形成了大事。这任何大成就或者大灾难都是积累的结果。这便是积累定律。也就是说，这个世界所谓的大成功，其实都是由小事积累起来的结果。你要取得成就，就必须重视每一件小事，重视每段时光，懂得坚持和坚守。正如马云对所有年轻人的告诫一样。在抱怨自己赚钱少之前，先努力让自己值钱。如果你不相信努力和时光，那么时光会第一个辜负你。如果你总是幻想自己有钱，不懂得脚踏实地，不懂的在积累中提升自己的价值，最终只会在幻想中迷失掉自己。</p><p>大多数年轻人不太懂得积累，不停的换工作，直接原因就在于嫌原来的老板工资给的太少。同时，他们逢人抱怨老板是如何的抠门，可从不去反思自己为何如此廉价。与其喋喋不休的抱怨工资低赚的少，不如埋头努力，先让自己值钱。要值钱，就要懂得在积累中提升自己的价值，就是说，你可以先把能赚多少工资的事放在一边，想想如何才能得到一个能够让我做我不断增值的机会。</p><p>其实刚刚步入社会的前十年，大家的工资是没有多大差距的。最重要的是，你要在这个第一个十年里，要扎扎实实地投资自己。当你人生奋斗了第一个十年走完了，如果你扎扎实实地把自己的基本功做好了。到第二个十年，你才有可能有机会成为一个部门主管，那时候你的身价已经很高，你所掌握的资源，学到的各种技能，已经成为别人永远也盗不走的财富。那个时候，你可以拿着简历趾高气扬的跳槽，也可以理直气壮的要求现在老板给你加工资。</p><p>前面两个十年如果走的扎实，那么你才有可能走入人生奋斗的第三个十年。如果说前面的十年是自我身价的提升阶段，那么，人生的第三个十年则是你财富积累的开始。那个时候，你可能会有一家自己的公司，你的收入会远大于你的生活所需，人生的财富也会在此期间爆涨。</p><p>可是很不幸，绝大部分年轻人走不到第三个十年。他们往往在人生的第一个十年里，常常计较几百块钱的工资而放弃大好的学习机会，从此之后，其人生都在不断颠覆中度过。</p><p>事实证明，那些在刚开始就注重机会和自我成长的人，最终都成为不凡者。</p><p>其实，只要用心走到哪里，都不难找到工作。在找对了平台，在付出努力，迅速晋升将不再是难事。身价如果高，财富的积累都是轻而易举的事。当然在此过程中总不能想着老板能给你什么，而应该想着你能给老板带来什么。那些只知道向老板和单位索取的人，一定会遭遇失败。</p><p>所以说，不要看不起小事，不要幻想一步登天。不积跬步，无以至千里，不积小流，无以成江海。我们要学会从小事做起，由量变到质变，才能成就大事，才能撑得起梦想。</p><p><img src="https://img.zcool.cn/community/0148755ebb6c6fa801207200e8535b.jpg@1280w_1l_2o_100sh.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>心灵成长</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>远离那些消耗你的人和事</title>
    <link href="/2020/09/05/%E8%BF%9C%E7%A6%BB%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%B6%88%E8%80%97%E4%BD%A0%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%92%8C%E4%BA%8B/"/>
    <url>/2020/09/05/%E8%BF%9C%E7%A6%BB%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%B6%88%E8%80%97%E4%BD%A0%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%92%8C%E4%BA%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="远离那些消耗你的人和事"><a href="#远离那些消耗你的人和事" class="headerlink" title="远离那些消耗你的人和事"></a>远离那些消耗你的人和事</h2><p>大学入学那天，我带来十四箱行李和一辆自行车，箱子里有暑假期间提前买的书，有未来四年要用的被子、衣服等生活用品，有高中时候入手的一些电子工具和轮滑鞋，甚至还有螺丝刀、订书机、草稿本……</p><p>我是一个不喜欢麻烦别人的人，大多数时候都是别人来麻烦我，而我尽量不去麻烦别人。</p><p>很久以后，我才发现，这种性格让我陷入了巨大的麻烦。</p><p>家人觉得我把学习和生活打理得很好而不用为我操心，同学觉得我设备齐全习惯于找我借东西，队友觉得我身体素质很好把我推向前线，朋友觉得我家境富裕喜欢找我借钱，谈的对象也觉得我很优秀值得对她更好。</p><p>唯独我自己，知道家里条件不好，要好好学习才能出人头地；知道同学找我借的东西，其实我也需要用；知道球队需要我表现得更好，而我牺牲了学习时间不停训练却依然出不了成绩；知道朋友陷入资金困难，把所剩无几的钱借出大半年却不敢开口谈利息；知道女朋友要好好爱护，直到在感情里迷失了自己，其实，我也需要爱护。</p><p>回过头来才发现，原来当初师兄师姐那句“报喜不报忧”真是坑啊。我根本没有那么强大，我自己也处于成长期，我也会犯错，假装强大充当别人的保护伞，最终只会落得千疮百孔，不堪一击。</p><p>后来，我才敢面对自己。其实一路以来，我都只是活在别人的期待里，我是自卑的，所以才会选择付出更多来弥补，所以才不敢让家人失望，所以才不敢麻烦别人，不懂装懂，怕被别人嫌弃。如此脆弱的心灵，伴随了我二十多年。</p><p>直到现在，经历了许多家庭矛盾，经历了不愉快的亲密关系，经历了投资失败，经历了一轮又一轮的社会毒打之后。我才明白，原来我的健康、我的快乐，我的事业，我的梦想才是最重要的。</p><p>那些不断消耗我的人和事，都滚一边去！</p><p><img src="https://img.zcool.cn/community/01591756ea170a32f875520fcbc173.jpg@1280w_1l_2o_100sh.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>心灵成长</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>这个部落格</title>
    <link href="/2020/08/30/hello-world/"/>
    <url>/2020/08/30/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>终于还是开通了这个部落格（Blog），而这，就是第一篇文章。我将会在这里记录、发布我的所思所想，内容范围不固定，更新频度也不固定，但是我会尽量保证所分享的内容都是有趣、实用的。</p><p>如果你想了解我，可以在导航栏点击“关于”，找到关于我的一些信息以及我的联系方式。</p><h2 id="快速开始"><a href="#快速开始" class="headerlink" title="快速开始"></a>快速开始</h2><h3 id="背景"><a href="#背景" class="headerlink" title="背景"></a>背景</h3><p>早在2013年，我就开始在 CSDN 上面写博客，只不过内容偏向于软件技术。在漫长的学习、工作和生活当中，其实有许许多多的事情值得我们去记录。有时候，我们需要停下来，等一下我们的灵魂，充实一下我们的精神世界。</p><p>人生有无限可能，所以我想重新开辟一个空间，展示 A 面、B 面、C 面……</p><p>我也不知道哪个才是“真正的自我”，也许就是这一个个“可能的自我”，组合起来，才是那个真实的我，管他呢！</p><h3 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h3><p>这里可能会分享：</p><ul><li>软件技术</li><li>行业分析</li><li>环境保护</li><li>读书笔记</li><li>生活感悟</li><li>运动保健</li><li>投资理财</li><li>……</li></ul><p>显然，在有限的生命的，我所触及的事物是有限的，且必然带有主观色彩。所以你们要带着辩证思维去阅读。</p><h3 id="愿景"><a href="#愿景" class="headerlink" title="愿景"></a>愿景</h3><p>正如这个网站的 Title 那样，我的目标是 —— <strong>成为自由人</strong>。</p><p>人生中有许多值得我们去追求的东西，比如，考一个好大学、找一份好工作、买车、买房、结婚、生子……</p><p>然而，对于我来说，我更希望能尽早成为一个自由人。</p><p>当我不再需要为钱而工作，不再被各种精神枷锁抑制，我知道，我一定会迸发出强大的创造力，一定会创造更大的价值！</p><p>我想，你们也一样。</p><h3 id="联系"><a href="#联系" class="headerlink" title="联系"></a>联系</h3><p>邮箱：<a href="mailto:&#108;&#117;&#x68;&#x75;&#x61;&#x64;&#111;&#110;&#x67;&#x40;&#49;&#54;&#51;&#46;&#x63;&#x6f;&#109;">&#108;&#117;&#x68;&#x75;&#x61;&#x64;&#111;&#110;&#x67;&#x40;&#49;&#54;&#51;&#46;&#x63;&#x6f;&#109;</a></p><hr><p>2020年夏天</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>milestone</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
