<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>分享两个决策方法WCCA和WADM</title>
    <link href="/blog/2020/10/09/%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E5%86%B3%E7%AD%96%E6%96%B9%E6%B3%95WCCA%E5%92%8CWADM/"/>
    <url>/blog/2020/10/09/%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E5%86%B3%E7%AD%96%E6%96%B9%E6%B3%95WCCA%E5%92%8CWADM/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="分享两个决策方法WCCA和WADM"><a href="#分享两个决策方法WCCA和WADM" class="headerlink" title="分享两个决策方法WCCA和WADM"></a>分享两个决策方法WCCA和WADM</h2><p>前几天，朋友给我推荐 MJ DeMarco 的《The Millionaire Fastlane》，里面提到两个帮助我们更好地作出决策的方法，非常实用，分享给大家！</p><ul><li><strong>WCCA</strong>（最坏情况后果分析，Worst Case Consequence Analysis）</li><li><strong>WADM</strong>（加权平均决策矩阵，The Weighted Average Decision Matrix）</li></ul><p>相信大家在日常工作、学习、生活中常常面临选择，比如该选哪份工作？该去哪个城市发展？要不要复读？该选哪个专业？要不要买房？在哪里买房？要不要和这个人交往？等等…… 这些困扰我们的问题非常常见，我也在知乎上经常收到类似的问题。更重要的，决策具有蝴蝶效应，你当下所作出的决定会影响到后续的发展，糟糕的决定甚至一生都难以弥补。</p><p>因此，我们需要重视，如何更好地作出决策。如果你还没有自己的一套思维方法，那么 WCCA 和 WADM 分析法可以帮到你～</p><h3 id="WCCA"><a href="#WCCA" class="headerlink" title="WCCA"></a>WCCA</h3><p>WCCA 即“最坏情况后果分析”，需要你具备前瞻性的思维，并进行潜在的后果分析。在面临选择的时候，需要我们回答三个问题：</p><ol><li>这个选择最坏的后果是什么？</li><li>这种后果的概率是多少？</li><li>这是一个可以接受的风险吗？</li></ol><p>虽然这三个问题看起来有点冗长，但其实你的分析过程用不上几秒钟，你甚至不需要拿出纸和笔，仅凭大脑思考即可作出有意识的选择。当你习惯于用 WCCA 方法分析问题时，那些潜在的不良因素就会暴露无遗，负责任的你显然可以轻易地将坏的选项排除掉，选择更好的替代方案。</p><p>举个例子，你有一个很想买的东西，但是贼贵。就在你即将付款的时候，想起了 WCCA，于是你问了自己这三个问题，你的答案可能是：</p><ol><li>最坏结果是还不上花呗/信用卡；</li><li>概率是肯定会发生，因为上个月的还没还清；</li><li>风险有点大，要是利滚利肯定无法接受。</li></ol><p>所以你决定还是就此打住吧，先别买了。</p><p>你的答案也可能是这样：</p><ol><li>最坏的结果是效果不满意，浪费钱；</li><li>概率是10%，但是大部分人都说好；</li><li>风险可以接受，大不了节衣缩食一个月。</li></ol><p>所以你决定把它拿下，好好犒劳自己。</p><h3 id="WADM"><a href="#WADM" class="headerlink" title="WADM"></a>WADM</h3><p>与 WCCA 不同的是，WADM 需要坐下来慢慢算。WADM 即“加权平均决策矩阵”，分析步骤主要分为三步：</p><ol><li><p>列出需要考量的因素，并给每个因素设置权重；</p></li><li><p>依次给不同选项的对应因素打分；</p></li><li><p>加总不同选项的权重，选择总分高的那个。</p></li></ol><p>举个例子，你在找工作，面试了几个月，对其中两份比较满意，但是难下决断。这时候，你想起了 WADM，于是拿出纸和笔计算：</p><ol><li><p>列出最主要的考量因素，比如城市房价、当地气候、行业前景、薪资待遇、工作内容、工作环境、企业文化、发展空间等等，然后给每个考量因素设置权重。权重的设置可以按照分数打分（比如1-10分），也可以按照百分制设置不同的权重。</p><p> <img src="WADM_demo_01.png"></p></li><li><p>然后分别给两份工作打分（这个分数和权重无关）。</p><p> <img src="WADM_demo_02.png"></p></li><li><p>最后拿权重乘以每个选项的得分，并且加总算出总分。（可以用 Excel 或者 Numbers 里的 <code>SUMPRODUCT</code> 函数得出总分）。</p><p> <img src="WADM_demo_03.png"></p></li></ol><p>由于工作 B 的总分更高，表明它更符合你的预期，所以你的最终选择也就不难了。</p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>简而言之，WCCA 是一个几秒钟就能解决选择困难的技巧，可以很方便地应用在日常生活中。它更适用于对突发事件的快速决策，比如当你面对诱惑时，可以帮助你规避风险。</p><p>而 WADM 则更适用于重大事件的决策分析，根据你的预期和承受范围，权衡分析，得出更优解。与 WCCA 不同，WADM 的使用频率较低，一年可能也用不了几次，但在关键时刻能够很好地帮你分析问题、作出决策。</p><p>使用 WADM 方法的难点在于需要你列出最主要的考量因素，根据你的情况设置权重，并为每个选项给出合理的分数。因此需要你对自己以及问题所处的情况有一个良好的认知，才能得出更客观的答案。</p><p>最后，想要灵活运用 WCCA 和 WADM 决策方法，还需要你在日常生活中多加训练，不断总结，形成一套适合自己的决策思维模型。加油哦！</p><br><p><img src="%E6%88%91%E5%86%B3%E5%AE%9A%E5%8E%BB%E4%B8%8A%E7%8F%AD.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学习力</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学会从别人的失败中吸取教训</title>
    <link href="/blog/2020/10/07/%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E4%BB%8E%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E4%B8%AD%E5%90%B8%E5%8F%96%E6%95%99%E8%AE%AD/"/>
    <url>/blog/2020/10/07/%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E4%BB%8E%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E4%B8%AD%E5%90%B8%E5%8F%96%E6%95%99%E8%AE%AD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="学会从别人的失败中吸取教训"><a href="#学会从别人的失败中吸取教训" class="headerlink" title="学会从别人的失败中吸取教训"></a>学会从别人的失败中吸取教训</h2><p>最近看到一句话：<strong>聪明人从自己犯的错误中学习，智慧的人从别人的错误中学习。</strong></p><p>我才恍然大悟，原来我一直都是“聪明人”啊！</p><p>是的，我一直信奉“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行”、“实践是检验真理的唯一标准”、“失败更容易让人成长”……</p><p>所以很多东西都习惯自己尝试一遍再说，失败了也不怕。当然，这有好的一面，也有不好的一面。我忽略了信息传递的价值，我忽略了时间的有限性。</p><p>直到后来，我投资失败了，职场发展也不顺利，身体健康也遭遇风险。失败的滋味真的太难受了，更重要的是，时间在不断地流逝。我才恍然大悟，其实我没有很好地利用信息的价值，没有虚心向前辈请教，没有从前人的失败中吸取教训。</p><p>其实道理我们大家都懂，《论语》里也给我们讲几千年了 —— “见贤思齐焉，见不贤而内自省也”。</p><p>但往往我们就是太过于自信，认为自己就是万里挑一的那个。当然，自信是好事，但盲目的自信只会耽误事。</p><p>我决定从现在开始：</p><ul><li>多和朋友交流（特别是不同年龄段优秀的朋友）</li><li>多跟前辈请教（特别是已经取得成就的前辈）</li><li>多读名人传记（以史为镜，总结兴衰成败因素）</li><li>多研究商业案例（向同行、友商、竞争对手学习）</li><li>……</li></ul><p>一辈子很短，真的很怕自己犯了许多错误、积累了丰富的失败经验之后，已经没有时间去重新开始了。</p><p><img src="https://img.zcool.cn/community/0152b15bbb7739a8012099c8af4c10.jpg@1280w_1l_2o_100sh.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>心灵成长</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如果你不知道去哪里，任何一条路都是你的选择</title>
    <link href="/blog/2020/09/29/%E4%BB%BB%E4%BD%95%E4%B8%80%E6%9D%A1%E8%B7%AF%E9%83%BD%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%80%89%E6%8B%A9/"/>
    <url>/blog/2020/09/29/%E4%BB%BB%E4%BD%95%E4%B8%80%E6%9D%A1%E8%B7%AF%E9%83%BD%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%80%89%E6%8B%A9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="如果你不知道去哪里，任何一条路都是你的选择"><a href="#如果你不知道去哪里，任何一条路都是你的选择" class="headerlink" title="如果你不知道去哪里，任何一条路都是你的选择"></a>如果你不知道去哪里，任何一条路都是你的选择</h2><p>我有一个朋友小A，他早年创过业，开了一家餐厅，但是亏本了。把店铺关了之后，小A陷入了低迷。</p><p>实在看不下去，我隔三差五地就跟他聊天，我说：“创业本来就是九死一生的事情，而且餐饮行业的竞争十分激烈，好好总结一下，重新上路就行啦！只有失败过，才能体会成功的来之不易，才能抓住伴随而来的财富。至于现在嘛，趁年轻多学点技能，多积累些人脉，多攒点钱，以后的路还很长，机会还很多呢。”</p><p>小A也知道自己开餐厅太鲁莽，没有餐饮行业的经验，只是觉得不想继续打工了，刚好有朋友想开餐厅，一拍即合就辞职、投钱进去了。小A说：“你说的道理我都懂，可我就是不知道该怎么做，学什么技能？”</p><p>我叹了一口气，说：“其实许多人到了三四十岁，还像你这样，不知道要做什么、怎么做，你现在才二十多岁，如果你一直徘徊，一直想找捷径，等你三四十岁的时候，很可能还是这样。与其这样，不如赶紧走出去，选一个有前景的方向，踏踏实实地做，十年之后，你也会是行业精英。正是因为你不知道要去哪里，所以任何一条路都是你的选择。”</p><p>勇敢去做吧，只要你肯踏出去，这事就成一半了，另一半靠坚持！</p><p><img src="https://img.zcool.cn/community/01c1855540ba870000017c945fd0b7.jpg@1280w_1l_2o_100sh.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>心灵成长</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>积累定律：努力让自己值钱</title>
    <link href="/blog/2020/09/26/%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E5%AE%9A%E5%BE%8B/"/>
    <url>/blog/2020/09/26/%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E5%AE%9A%E5%BE%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="积累定律：努力让自己值钱"><a href="#积累定律：努力让自己值钱" class="headerlink" title="积累定律：努力让自己值钱"></a>积累定律：努力让自己值钱</h2><p>很多年轻人都曾梦想做一番大事业，其实天下并没有什么大事可做，有的只是小事。一件小事积累起来，便形成了大事。这任何大成就或者大灾难都是积累的结果。这便是积累定律。也就是说，这个世界所谓的大成功，其实都是由小事积累起来的结果。你要取得成就，就必须重视每一件小事，重视每段时光，懂得坚持和坚守。正如马云对所有年轻人的告诫一样。在抱怨自己赚钱少之前，先努力让自己值钱。如果你不相信努力和时光，那么时光会第一个辜负你。如果你总是幻想自己有钱，不懂得脚踏实地，不懂的在积累中提升自己的价值，最终只会在幻想中迷失掉自己。</p><p>大多数年轻人不太懂得积累，不停的换工作，直接原因就在于嫌原来的老板工资给的太少。同时，他们逢人抱怨老板是如何的抠门，可从不去反思自己为何如此廉价。与其喋喋不休的抱怨工资低赚的少，不如埋头努力，先让自己值钱。要值钱，就要懂得在积累中提升自己的价值，就是说，你可以先把能赚多少工资的事放在一边，想想如何才能得到一个能够让我做我不断增值的机会。</p><p>其实刚刚步入社会的前十年，大家的工资是没有多大差距的。最重要的是，你要在这个第一个十年里，要扎扎实实地投资自己。当你人生奋斗了第一个十年走完了，如果你扎扎实实地把自己的基本功做好了。到第二个十年，你才有可能有机会成为一个部门主管，那时候你的身价已经很高，你所掌握的资源，学到的各种技能，已经成为别人永远也盗不走的财富。那个时候，你可以拿着简历趾高气扬的跳槽，也可以理直气壮的要求现在老板给你加工资。</p><p>前面两个十年如果走的扎实，那么你才有可能走入人生奋斗的第三个十年。如果说前面的十年是自我身价的提升阶段，那么，人生的第三个十年则是你财富积累的开始。那个时候，你可能会有一家自己的公司，你的收入会远大于你的生活所需，人生的财富也会在此期间爆涨。</p><p>可是很不幸，绝大部分年轻人走不到第三个十年。他们往往在人生的第一个十年里，常常计较几百块钱的工资而放弃大好的学习机会，从此之后，其人生都在不断颠覆中度过。</p><p>事实证明，那些在刚开始就注重机会和自我成长的人，最终都成为不凡者。</p><p>其实，只要用心走到哪里，都不难找到工作。在找对了平台，在付出努力，迅速晋升将不再是难事。身价如果高，财富的积累都是轻而易举的事。当然在此过程中总不能想着老板能给你什么，而应该想着你能给老板带来什么。那些只知道向老板和单位索取的人，一定会遭遇失败。</p><p>所以说，不要看不起小事，不要幻想一步登天。不积跬步，无以至千里，不积小流，无以成江海。我们要学会从小事做起，由量变到质变，才能成就大事，才能撑得起梦想。</p><p><img src="https://img.zcool.cn/community/0148755ebb6c6fa801207200e8535b.jpg@1280w_1l_2o_100sh.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>心灵成长</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>远离那些消耗你的人和事</title>
    <link href="/blog/2020/09/05/%E8%BF%9C%E7%A6%BB%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%B6%88%E8%80%97%E4%BD%A0%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%92%8C%E4%BA%8B/"/>
    <url>/blog/2020/09/05/%E8%BF%9C%E7%A6%BB%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%B6%88%E8%80%97%E4%BD%A0%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%92%8C%E4%BA%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="远离那些消耗你的人和事"><a href="#远离那些消耗你的人和事" class="headerlink" title="远离那些消耗你的人和事"></a>远离那些消耗你的人和事</h2><p>大学入学那天，我带来十四箱行李和一辆自行车，箱子里有暑假期间提前买的书，有未来四年要用的被子、衣服等生活用品，有高中时候入手的一些电子工具和轮滑鞋，甚至还有螺丝刀、订书机、草稿本……</p><p>我是一个不喜欢麻烦别人的人，大多数时候都是别人来麻烦我，而我尽量不去麻烦别人。</p><p>很久以后，我才发现，这种性格让我陷入了巨大的麻烦。</p><p>家人觉得我把学习和生活打理得很好而不用为我操心，同学觉得我设备齐全习惯于找我借东西，队友觉得我身体素质很好把我推向前线，朋友觉得我家境富裕喜欢找我借钱，谈的对象也觉得我很优秀值得对她更好。</p><p>唯独我自己，知道家里条件不好，要好好学习才能出人头地；知道同学找我借的东西，其实我也需要用；知道球队需要我表现得更好，而我牺牲了学习时间不停训练却依然出不了成绩；知道朋友陷入资金困难，把所剩无几的钱借出大半年却不敢开口谈利息；知道女朋友要好好爱护，直到在感情里迷失了自己，其实，我也需要爱护。</p><p>回过头来才发现，原来当初师兄师姐那句“报喜不报忧”真是坑啊。我根本没有那么强大，我自己也处于成长期，我也会犯错，假装强大充当别人的保护伞，最终只会落得千疮百孔，不堪一击。</p><p>后来，我才敢面对自己。其实一路以来，我都只是活在别人的期待里，我是自卑的，所以才会选择付出更多来弥补，所以才不敢让家人失望，所以才不敢麻烦别人，不懂装懂，怕被别人嫌弃。如此脆弱的心灵，伴随了我二十多年。</p><p>直到现在，经历了许多家庭矛盾，经历了不愉快的亲密关系，经历了投资失败，经历了一轮又一轮的社会毒打之后。我才明白，原来我的健康、我的快乐，我的事业，我的梦想才是最重要的。</p><p>那些不断消耗我的人和事，都滚一边去！</p><p><img src="https://img.zcool.cn/community/01591756ea170a32f875520fcbc173.jpg@1280w_1l_2o_100sh.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>心灵成长</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>这个部落格</title>
    <link href="/blog/2020/08/30/hello-world/"/>
    <url>/blog/2020/08/30/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>终于还是开通了这个部落格（Blog），而这，就是第一篇文章。我将会在这里记录、发布我的所思所想，内容范围不固定，更新频度也不固定，但是我会尽量保证所分享的内容都是有趣、实用的。</p><p>如果你想了解我，可以在导航栏点击“关于”，找到关于我的一些信息以及我的联系方式。</p><h2 id="快速开始"><a href="#快速开始" class="headerlink" title="快速开始"></a>快速开始</h2><h3 id="背景"><a href="#背景" class="headerlink" title="背景"></a>背景</h3><p>早在2013年，我就开始在 CSDN 上面写博客，只不过内容偏向于软件技术。在漫长的学习、工作和生活当中，其实有许许多多的事情值得我们去记录。有时候，我们需要停下来，等一下我们的灵魂，充实一下我们的精神世界。</p><p>人生有无限可能，所以我想重新开辟一个空间，展示 A 面、B 面、C 面……</p><p>我也不知道哪个才是“真正的自我”，也许就是这一个个“可能的自我”，组合起来，才是那个真实的我，管他呢！</p><h3 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h3><p>这里可能会分享：</p><ul><li>软件技术</li><li>行业分析</li><li>环境保护</li><li>读书笔记</li><li>生活感悟</li><li>运动保健</li><li>投资理财</li><li>……</li></ul><p>显然，在有限的生命的，我所触及的事物是有限的，且必然带有主观色彩。所以你们要带着辩证思维去阅读。</p><h3 id="愿景"><a href="#愿景" class="headerlink" title="愿景"></a>愿景</h3><p>正如这个网站的 Title 那样，我的目标是 —— <strong>成为自由人</strong>。</p><p>人生中有许多值得我们去追求的东西，比如，考一个好大学、找一份好工作、买车、买房、结婚、生子……</p><p>然而，对于我来说，我更希望能尽早成为一个自由人。</p><p>当我不再需要为钱而工作，不再被各种精神枷锁抑制，我知道，我一定会迸发出强大的创造力，一定会创造更大的价值！</p><p>我想，你们也一样。</p><h3 id="联系"><a href="#联系" class="headerlink" title="联系"></a>联系</h3><p>邮箱：<a href="mailto:&#108;&#117;&#x68;&#x75;&#x61;&#x64;&#111;&#110;&#x67;&#x40;&#49;&#54;&#51;&#46;&#x63;&#x6f;&#109;">&#108;&#117;&#x68;&#x75;&#x61;&#x64;&#111;&#110;&#x67;&#x40;&#49;&#54;&#51;&#46;&#x63;&#x6f;&#109;</a></p><hr><p>2020年夏天</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>milestone</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
