<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://luhuadong.com</id>
    <title>成为自由人 • Posts by &#34;日记&#34; tag</title>
    <link href="https://luhuadong.com" />
    <updated>2023-06-09T15:22:58.000Z</updated>
    <category term="商业" />
    <category term="成长" />
    <category term="日记" />
    <category term="创业" />
    <category term="家居" />
    <category term="互联网" />
    <category term="读书笔记" />
    <category term="工程师" />
    <category term="爱" />
    <category term="名言" />
    <category term="奋斗" />
    <category term="信息世界" />
    <category term="城市规划" />
    <category term="Python" />
    <category term="教孩子学编程" />
    <category term="管理" />
    <category term="程序员" />
    <category term="职场" />
    <category term="人生" />
    <category term="物联网" />
    <category term="创客" />
    <category term="比赛" />
    <category term="科技向善" />
    <category term="英语" />
    <category term="学习" />
    <category term="环保" />
    <category term="碳中和" />
    <category term="种植" />
    <category term="健身" />
    <category term="地理" />
    <category term="城市" />
    <category term="气象爱好者" />
    <category term="指南" />
    <category term="自律" />
    <category term="思维" />
    <category term="健康" />
    <category term="Hexo" />
    <category term="科普" />
    <category term="可持续" />
    <category term="能源" />
    <category term="职业" />
    <category term="milestone" />
    <category term="工作" />
    <category term="总结" />
    <category term="慈济" />
    <category term="生活" />
    <category term="RT-Thread" />
    <category term="修身" />
    <category term="开源" />
    <category term="写书" />
    <category term="思考" />
    <category term="幸福" />
    <category term="猫" />
    <category term="时间管理" />
    <category term="地铁" />
    <category term="Markdown" />
    <category term="计划" />
    <category term="股票" />
    <category term="理财" />
    <category term="投资" />
    <category term="财富" />
    <category term="保险" />
    <category term="纪录片" />
    <category term="自由" />
    <category term="电影" />
    <category term="TED演讲" />
    <category term="时间" />
    <category term="心理学" />
    <category term="无线电爱好者" />
    <category term="亲密关系" />
    <category term="农业" />
    <category term="报告" />
    <category term="励志" />
    <category term="演讲" />
    <category term="游泳" />
    <category term="蔬食" />
    <category term="声音训练" />
    <category term="WordPress" />
    <category term="垃圾分类" />
    <category term="零废弃" />
    <category term="低碳" />
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/20230609.html</id>
        <title>五月碎碎念：高温、裁员、职业倦怠、运动的快乐</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/20230609.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;天天上班，天天加班，感觉好久没有记录生活了，决定以后每个月都要写一篇碎碎念，分享一下近期的生活和感悟吧。这是第一期，所以可能会包含不止五月份发生的事情哦～&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;高温天气&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#高温天气&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 高温天气&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;想不到五月份的广州就已经这么热，反正我现在是离不开空调了！想起以前抠门夏天也不舍得开空调的我，真的应了那句话 —— 由俭入奢易，由奢入俭难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230611-000001.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你知道吗？今年 5 月 18 日是广州首个高温日，而往年平均首个高温日出现在 6 月 17 日，也就是说，今年的高温天气早来了一个月！不只是广州，全国多个城市也在五月纷纷打破了原先的高温纪录，真是太疯狂了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，让我焦虑的不只是空调电费，还有全球气候变暖和生物多样性减少。根据《地球物理研究通讯》的研究显示，目前地球上的夏季的平均时间增加，而春季、冬季与秋季的平均时间均有减少，按此趋势，未来夏季将有可能长达半年。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/seasonal-rhythm-have-changed.jpg&#34; width=&#34;480&#34; /&gt;
&lt;p&gt;这份研究收集北半球 1952 年至 2011 年的温度数据，计算春、夏、秋、冬四季的平均时间，发现夏季平均时间，在 59 年内从原本的 78 天增加为 95 天，另外三个季节则分别减少 9 天。我在想，以后生活在广东的小朋友，会不会感觉不到冬天的存在？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，危机可不仅如此。由于夏天的延长，人类的健康也会受到负面的影响，其中包括病毒的存活时间增长、蚊子的数量也会增加、花期延长从而使人类长时间暴露在大量的花粉等过敏原中，等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到生物多样性，众所周知，5 月 22 日是国际生物多样性日嘛。我去特意去参观了一个「番茄宇宙拯救计划」展览，这是一个由 SeeD 策划的生物多样性的展览，它以番茄为出发点，通过品种历史区、种子实验区、艺术品区和共创交互活动的四大版块呈现，引发大家对食物多样性的思考。同时也呼吁大家关注自然，关心食物，选择对环境更为友好的生活方式。活动从 5 月 22 日一直持续到 7 月 20 日，地点位于广州市越秀区华侨新村爱国路 11 号（广州 SeeD 空间），感兴趣的朋友可以去看看哈！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230528-225550.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;裁员风波&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#裁员风波&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 裁员风波&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;虽然网络上各大公司裁员的风声已经吹好久了，但是当我们公司也宣布裁员消息的时候，对我内心的冲击还是非常的大。一个原因是我们公司表面看一切良好，就算是内部员工也很难察觉到异常。另一个原因则是在短短一周内，身边就有十多位同事领了 N+2 大礼包离开了，其中包括我带了快一年的应届生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于裁员的决定太突然了，那几天私底下和很多同事交流过，大致梳理了大致的来龙去脉。并且在未与我沟通的情况下把我手下的人裁了，让我有点生气，然后我就在知乎发了一个动态吐槽这件事。本以为应该没人看吧，毕竟不是什么大公司，我的粉丝也不多，没想到还是有 2023 届的应届生私信我了解情况，后来公司的 HR 还找到我，说我写得不够 “客观”，让我修改修改，于是我索性就把它删了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事情大概是这样的：我们公司是自动驾驶传感器供应商嘛，前几年发展非常迅速，在惯导技术方面取得领先地位，为了争强企业竞争力，两年前开始筹备二次创业（我正是在此背景下加入的）。可是好景不长，2022 年底自动驾驶行业迎来了倒闭潮，曾经辉煌的自动驾驶公司、激光雷达公司宣布破产，亦或市值暴跌。相比海外自动驾驶行业的一片哀嚎，国内企业仍然坚挺（看起来），直到我们公司也开始撑不住了… 撑不住的具体原因据说是部分投资人停止了投资，而企业本身的现金流不足以支撑一家千人级别的企业，迫不得已决定裁员，以应对动荡的市场。至于投资人为什么跳票，可以说和大环境息息相关，这里就不展开说了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在裁员通知发出后的两三天里，我找领导、领导的领导沟通，询问裁员的事情。我问领导：有没有可能把裁员的名额给我，把 XX 留下？领导说，每个部门都有裁员指标，不得不裁员，让我安心工作，别想那么多。反正最后沟通无果，我还跟领导们吐露了很多心声，包括内部研发、管理的问题。至于后面怎么样，下个月再分享吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段时间几乎每天都在散伙饭，酒入愁肠，化作一句：江湖再见！&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230611-231045.webp&#34; width=&#34;600&#34; /&gt;
&lt;p&gt;有些同事的感情真的挺深的，比如包工最后一天上班，说我还没结婚，特意给我发了两个红包；璐姐趁六一儿童节特意买了一个小挂饰送我，这样我的书包就不会显得太单调。而我也给他们准备了一些小礼物，给年长的同事送我们家乡特产「英红九号」茶叶，给年轻的同事送了一本《原则》。很多同事也是在离开之前纷纷互加微信，好像只有离职了，同事才能升级为真正的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20230603-015244.jpeg&#34; width=&#34;600&#34; /&gt;
&lt;h2 id=&#34;职业倦怠&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#职业倦怠&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 职业倦怠&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;裁员风波暂告一段落，内心也逐渐恢复平静，看着那干净整洁的办公桌，仿佛他们从来都没有来过一样。没有被裁的人，可能比被裁的人更加焦虑。干活的人少了，我的工作量多了，更加没办法平衡工作和生活，这也是我想离开的直接原因。他们说，这叫 “能者多劳”，但我并不十分认同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，就算没有这次裁员风波，我也计划今年下半年离开。因为我又进入了职业倦怠期，已经很长时间没有感受到编程的快乐了，也不喜欢开会。有时候我真的想不明白，为什么公司的制度总是无法释放每个人的创造力呢？为什么需要那么多管理岗来管理干活的员工呢？为什么有些员工明明不适合某个岗位却一直不做改变呢？为什么已经变成中华田园敏捷开发却依然坚守呢？为什么有的员工不称职却没有被发现，或者发现了也没被裁呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真的很讨厌，很讨厌低效、无意义的工作，很讨厌无休止的会议，很讨厌临时增加的各种需求，很讨厌和利己主义的人共事，很讨厌总是要求快速交付让人疲于奔命，很讨厌僵硬的制度和拙劣的管理水平…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然如此，但还是很感激这段经历，有很多值得感恩的人和事。感恩遇到欣赏我的领导，感恩公司给我优渥的待遇，感恩能有一个施展才华的平台，感恩能够从零开始参与一个跨多学科的项目，感恩能够积累到许多技术、管理以及品牌建设经验，感恩能够经历一段风风火火的创业历程。我甚至已经构思如何将这段经历写成一本书，总结和分享项目管理和创业经验，受《凤凰项目》（The Phoenix Project）启发，我将其命名为《海王星计划》（The Neptune Project）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来的路该怎么走，我在《&lt;a href=&#34;20230604&#34;&gt;裁员浪潮下，我重新思考了职业发展方向&lt;/a&gt;》中有大致提到过，可能下个月会做出决定。那，到时候再分享吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;运动的快乐&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#运动的快乐&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 运动的快乐&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;好像从高三开始就会焦虑了，总是要和别人竞争对比，其实是一件很折磨人的事情。以前担任体育委员，我一直这样告诉自己和身边的朋友：“不要给自己太大压力呀，每天都要运动一下，只要保持健康的身体，慢慢努力就会变好的！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的车里总是放着篮球和羽毛球，可以提醒我要多点运动。所以现在每次给我的车充电的时候，我也会在旁边练习篮球，会有一种很踏实、很快乐的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;video width=&#34;600&#34; controls&gt;
  &lt;source type=&#34;video/mp4&#34; src=&#34;/images/journal/20230528-230033.mp4&#34;&gt;
  您的浏览器不支持 video 标签。
&lt;/video&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;过去一年，逐渐变得焦虑，睡眠质量也差了好多。每次看到有人因为工作而猝死，就会想：我们上辈子到底造了什么孽？这辈子要天天拼命上班，拼命加班！Fuck，老子不干了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一辈子很短，要多运动、多休息，专注地去做你觉得有趣的事情，一定会是一个丰富而生动的人生！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（2023.06.09 晚）&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="日记" />
        <category term="思考" />
        <updated>2023-06-09T15:22:58.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/20230604.html</id>
        <title>裁员浪潮下，我重新思考了职业发展方向</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/20230604.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;2022 年初，我在 Gap 了半年之后决定重新进入职场，最后选择了汽车行业，更具体一点，是自动驾驶行业。一来是想深入了解处于风口浪尖的自动驾驶技术，二来是因为薪资相对其他行业高出不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在经过一年多的沉浸式开发之后，我从汽车小白进化成了懂一点点汽车的小白，也发布了一些关于智能汽车、激光雷达的专栏文章，从嵌入式软件研发转变成了多传感器融合软件研发，从底层程序员转变成了中低层程序员 + 项目经理 + 导师。公司也待我不薄，一年涨了两次薪水，从年薪 40 万涨到接近 60 万，领导说整个产品线只有我一个人有这种待遇，虽然我觉得他在骗我，但我还是很感谢他。当然啦，他们也说了，“能者多劳，劳者多得”，于是我逐渐走出舒适圈，干的活越来越杂、越来越多，下班的时间越来越晚，睡觉的时间越来越少，头发也掉得越来越多… 我知道，这种状态不健康，也不可持续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没错，压力有时候能转化为动力，但如果你想要有持续的动力，那就不能只靠压力。那些相信压力能够转化为动力的人，最终都把压力转化为病历了。而真正的动力，是源自于你内心深处对于快乐和兴趣的追求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在上周，公司毫无征兆地宣布要裁员，不过 HR 给我说：“你在网上发表言论的时候不能说裁员，要说人员优化，要公平、公正、客观地写！” 所以，接下来我会用 “优化” 来代替。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人无完人，公司也一样，会犯错，所以需要通过优化来调整，这都是很正常的事。我不知道别人怎么想的，但对于我来说，我从一开始就想好了 —— 我和公司只是短期合作关系，一旦我们不需要对方了，合作就该终止了。所以，我并没有太焦虑，只是突如其来的优化，随着身边同事的逐渐离去，内心波动的情绪还是无法平息。昨天周六，因为需要准备一个国家重点研发计划项目的立项事宜，我上午回到公司加班了，看到周围收拾得干净整洁的几张桌子，突然鼻子一酸，一股悲伤的情绪涌上心头…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几天和同事们聊了很多，无论是被优化的，还是还没被优化的，其实都在思考未来的路该怎么走。我想，我们还是要勇敢一点，把命运的方向盘握在自己手里，慢一点也没关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据我的个人情况，我有以下几个发展方向：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;继续在目前的公司卷，争取更高的职位，实现公司上市目标，再择时全身而退。（缺点是这个过程很煎熬，而且结局不明朗）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;继续留在目前的公司，但是不卷了，等被优化，拿 N+2 走人。（缺点是可能会影响之前构建的好印象）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主动辞职，去事业单位缓和一下。（目前有一个 offer，缺点是薪资下降 20% 左右，并且需要花时间适应）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主动辞职，去创业，创业方向可能是投资一些生意或者自己做产品。（缺点是可能会有长达数月至一两年的蛰伏期）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主动辞职，尝试自由职业。（围绕先前准备的副业开展，缺点是收入不稳定）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主动辞职，尝试远程工作，做一名数字游民。（需要学习一些新技术，不过听起来就很兴奋，是很想尝试的生活方式）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主动辞职，全职开发和维护开源软件项目。（听起来有一点不靠谱，但非常有冲劲）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;当然，这里面的几个方向可以相互结合起来，比如去事业单位工作一边发展副业，比如自由职业和远程工作相结合，同时做一些轻创业或者独立开发一款产品，又或者尝试做个 up 主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好吧，打起精神来！只要不生大病，钱慢慢赚就行，未来可期！&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="日记" />
        <category term="思考" />
        <updated>2023-06-04T04:09:29.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/20230201.html</id>
        <title>打工的目的只有一个</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/20230201.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/%E6%89%93%E5%B7%A5%E6%80%9D%E8%80%83.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个 2022 年，我几乎都在加班，深度参与了公司从零到一打造的产品，为多个软件项目写下了第一行代码，也因此绩效拉满，拿下了年度优秀员工奖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说出来你们可能不信，这是我工作八年来，第一次获得优秀员工奖。但就工作内容而言，研发部分变化并不大，还是一样写代码、写文档、做测试，相比于前两份工作经历，这些工作在创业团队中得到了放大，除个人能力以外，企业文化是其中一个很重要的原因。除此之外，我还陆续承担了 Git 仓库管家、导师、面试官等工作，积累了一些管理经验和教训，包括技术管理、项目管理、时间管理、人才培养、品牌建设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同事们说我太卷，我说是因为不想躺平，打工就要有打工的态度！好好利用公司的平台，在这里多学点东西。如果项目成功了，跟着公司上一个台阶；如果项目不成功，也是为自己未来的事业打基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对我来说，打工的目的只有一个，就是为自己的事业做准备，无论是积累资金、积累行业经验还是积累人脉… 否则，我应该趁早找份体制内的稳定工作，早点结婚生子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是要准备到什么时候，我们心里都没底。随着行业竞争越来越激烈、市场越来越动荡，持续的高压带来身体和心理的疲惫，似乎总是提醒我们可能随时会被击垮。每日早会变得越来越严肃，每个人都像战士一样，调动全身力气去打一场未知的仗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和同事 B 说，我们现在打工都这么拼了，是不是还不如自己去创业？如果做自己真正热爱的产品，拥有属于自己的一份事业，应该会更开心吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同事 B 脸上露出笑容，与我的想法不谋而合。他沉默了一会说，如果有好的想法，我可以当你的投资人。我说好，并在心中记下了他这句话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们讨厌工作，是因为工作太忙，容易会让人逐渐失去爱的能力。如果无法感受爱，工作中创造的价值也会变得黯然无光。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="日记" />
        <category term="思考" />
        <updated>2023-01-31T16:59:57.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/20221219.html</id>
        <title>放开疫情管控之后，我就阳了</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/20221219.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;2022 年 11 月 30 日 15 时 30 分，广州 9 个区同时发布通告 “解除临时管控措施，恢复个人防护、避免聚集的防控措施”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022 年 12 月 13 日 0 点，“通信行程卡” 正式下线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13 日是星期二早上九点，在办公室坐我旁边的同事突然说今天要请假，因为感到有点不舒服，正在排队做核酸，估计阳了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天，他确定感染了新冠病毒，需要休息几天。在经历了几天的忐忑之后，16 日早上起床，我也感觉自己发烧了。于是一大早赶回公司，收拾了一下电脑等办公用品，当天就请假驱车 90 公里回家隔离了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么回家？因为我手上除了前几天在春萍半推半就下买的几片止咳胶囊，没有其他任何药物了，而此时此刻的广州根本买不到退烧药。虽然回家也只有我一个人，但还是顶着高烧赶回家了。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="日记" />
        <category term="生活" />
        <updated>2022-12-19T10:47:24.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/20220828.html</id>
        <title>比亚迪·海豚，我的移动城堡</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/20220828.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/Car-BYD-Dolphin.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;终于买了一台车&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#终于买了一台车&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 终于买了一台车&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;还记得刚参加工作那会，有一次和同事聊天，我们讨论到：如果攒到第一笔巨款，你会选择买房还是买车？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当时的回答很坚定 —— 买车！可以扩大自己的生活半径，探索更大的世界，让生活有更多的可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是现实却很打脸，从我攒下了第一个 10 万开始，20 万、30 万… 直到我把大部分存款拿去买房了，买车的计划一直没有提上日程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用车需求是一个重要因素，平常在大城市工作、生活，公共交通基本能覆盖到，况且像我这样经常加班的人，在公司打车是免费的。偶尔出去玩，打车或者租车也未尝不可。另一个考虑的因素是，如果买车，应该买燃油车还是新能源汽车？新能源汽车的技术是否成熟、配套设施是否完善，都是不容忽视的问题。最后就是成本的问题，买车就意味着需要购买车险，日常使用还有停车费、路费、油费 / 电费、维修费等等一堆费用，用车成本实际上是远高于目前的用车需求的。毕竟像我这么抠的人，降低欲望、理性消费的理念早已融入骨髓了。于是，虽然我一直期待一辆属于自己的汽车，但却迟迟没有下手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到今年初，由于换了工作地点，用车需求显著提升，同时纯电动汽车的技术愈加成熟，加上明年就要取消免购置税的政策，所以决定入手一台新能源汽车。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;纯电动汽车利弊&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#纯电动汽车利弊&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 纯电动汽车利弊&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么选择海豚&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#为什么选择海豚&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 为什么选择海豚&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;庞大的汽车产业&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#庞大的汽车产业&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 庞大的汽车产业&lt;/h2&gt;
</content>
        <category term="日记" />
        <updated>2022-08-28T06:50:09.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/20220712.html</id>
        <title>成为 LVGL 贡献者了</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/20220712.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;今天在折腾&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly93d3cubnV2b3Rvbi5jb20=&#34;&gt;新唐科技&lt;/span&gt;（nuvoTon）提供的 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9nZXRpb3QudGVjaC9udW1ha2VyL251bWFrZXItaG1pLW45aDMwLWludHJvLmh0bWw=&#34;&gt;NuMaker-HMI-N9H30&lt;/span&gt; 开发板时，准备编译 RT-Thread 的 BSP 包，添加了 LVGL 软件包，下载了交叉编译工具链… 一顿操作猛如虎，结果出现了好一些 Bug！比如下面这个：&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;highlight bash&#34;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;gutter&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;5&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&#34;code&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;CC packages/LVGL-latest/demos/benchmark/assets/img_benchmark_cogwheel_rgb565a8.o&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;packages/LVGL-latest/demos/benchmark/assets/img_benchmark_cogwheel_rgb565a8.c:5:10: fatal error: lvgl/lvgl.h: No such file or directory&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt; &lt;span class=&#34;comment&#34;&gt;#include &amp;quot;lvgl/lvgl.h&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;          ^~~~~~~~~~~~~&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;compilation terminated.&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;跟着查了代码，发现头文件确实没处理好，于是顺手修复了 Bug 并且提交了合并请求（&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9naXRodWIuY29tL2x2Z2wvbHZnbC9wdWxsLzM0Nzc=&#34;&gt;PR #3477&lt;/span&gt;）。几个小时后，&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9naXRodWIuY29tL2x2Z2wvbHZnbA==&#34;&gt;LVGL&lt;/span&gt; 项目的创始人 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9naXRodWIuY29tL2tpc3ZlZ2Fib3I=&#34;&gt;Gabor Kiss-Vamosi&lt;/span&gt; 合并了我的提交，开心！就这样，我成为了 LVGL 开源项目的第 263 位贡献者。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;/images/journal/20220712_lvgl_contributor.png&#34; width=800 /&gt;
&lt;p&gt;后来，我又发现了 RT-Thread 软件包中的一个 Bug，居然隐藏了 LVGL 的版本选择，导致 NuMaker-HMI-N9H30 没法使用 BSP 包中要求的 v8.2.0 版本。于是，我又顺手修复了 Bug 并且向 RT-Thread 的 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9naXRodWIuY29tL1JULVRocmVhZC9wYWNrYWdlcw==&#34;&gt;packages&lt;/span&gt; 仓库提交了合并请求（&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9naXRodWIuY29tL1JULVRocmVhZC9wYWNrYWdlcy9wdWxsLzEzMDA=&#34;&gt;PR #1300&lt;/span&gt;）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;软件工程是一项很细致的工作，稍不注意或者考虑不周，很容易就产生 Bug。虽然这两个 Bug 都是小问题，但是如果初学者碰到了，就会很疑惑 —— 开源软件怎么这么多 bug？也不知道怎么解决，然后可能就不用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到 Bug 尽量修复，是一名开源软件工程师的基本修养！希望开源生态越来越好啦～&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://getiot.tech/lvgl/lvgl-intro.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;LVGL 是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
LVGL 是一个免费的开源嵌入式图形库，它提供创建嵌入式 GUI 所需的功能，具有易于使用的图形元素、精美的视觉效果和低内存占用。该项目原来的名字是 LittlevGL，后来更名为 LVGL，是 Light and Versatile Graphics Library 的首字母缩写，意为 “轻量级多功能图形库”。采用 MIT 许可证。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</content>
        <category term="日记" />
        <category term="程序员" />
        <category term="开源" />
        <updated>2022-07-12T11:33:50.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/20220702.html</id>
        <title>我好像升职了，又好像没有</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/20220702.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/photo-1543269664-56d93c1b41a6.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上个月 28 号，在新公司工作刚好满三个月了，进行了一场转正答辩。评委包括我们事业部的总裁、软件部部长、硬件部部长，以及我们部门的专属 HR。为了准备这次答辩，我很早就开始写 PPT 了，沿用了敏捷开发的思路，一边写一边改，写稿件、画图表，最后一共做了 19 页 PPT，详细地描述了我在这三个月里做了些什么，取得了哪些成果，以及未来的职业规划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转正答辩的时长通常在半小时内，其中包括 10 分钟的个人讲演，以及 20 分钟的专家提问和点评。因为最近负责的软件进入了敏捷开发的冲刺阶段，其实并没有太多时间准备这次答辩，所以也没有提前预演。不过凭借着我过往的经验，我感觉还是能 Hold 得住场面的，就这样开始了我的个人 Show。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四位专家和评委中，对我的工作最了解的是我们软件部部长，不过由于他常驻北京，偶尔来广州出差的缘故，所以在这三个月里，我们真正接触的时间大概只有一个月。加上我们事业部处于集团发展战略中的第二曲线（相当于内部的二次创业），因此我很早就意识到，这次转正答辩其实也是一次述职 / 晋升答辩，所以还是想尽可能地展示自己的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个 PPT 分为四个部分：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;个人简介&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;试用期工作目标&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工作成果展示&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工作规划与展望&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;PPT 的风格是我喜欢的，有很多颜色鲜艳的图片（包括图表和动画），搭配少量的文字描述，而稿件则在我的脑海里。这样对于观众来说应该是比较好的，因为他们不需要阅读大量文字，只需要看易于理解的图片和关键字，剩下的就是专心听我的分享。（如果我去当老师，应该也是一名优秀的老师吧）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开场白：各位专家、各位评委，大家上午好！答辩就正式开始了…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际的效果是，本来计划半小时的答辩，被延长到了一小时。我的讲演部分也从 10 分钟变成了 18 分钟（包括其中一次评委的打断）。在我的演讲过程中，我能感受到专家评委慢慢被我吸引了，偶尔也会被我的话语引来噗呲一笑，气氛慢慢变得轻松起来，一切看起来都在我的掌握之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我其实还是比较收敛和克制的，虽然我能说得更多、更大，但我还是点到即止，不夸下海口，也不评价其他同事。当然，这也是避免给自己的未来挖坑，毕竟也只是工作，并不代表人生的全部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在提问和点评环节，首先是我们软件部部长对我的一番肯定。他在西门子等外企工作了十几年，从软件工程师做到软件项目经理，有很好的系统架构设计能力和沟通能力，以及一口流利的英语。由于我们软件部还很少人，所以前期我承担了一些比较着急的工作任务（但不是我最擅长的），好在我顺利完成了任务，并且在后面阶段的嵌入式软件开发方面做了一些重要的工作，实质性地推动了项目的进展。因此，软件部部长对我的评价挺高的 —— 通过了国内最高等级的系统架构师考试，工作能力和学习能力都很强，有让人眼前一亮的感觉。因此，他也给了我很高的分数，我其实非常感谢他，因为现场的其余三位评委对我的具体工作并不太了解，所以部长的铺垫实在太重要了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来是硬件部部长的提问，硬件部部长来我们公司之前，曾经在华为工作了 18 年，有非常丰富的研发和管理经验。虽然我们的工作暂时没有太多交集，不过我和他一样喜欢篮球和游泳，已经在球场上切磋过了，并且给他留下了不错的印象。他的提问大概是：从软件的角度来看，我们的产品需要增加什么样的功能，才能超越友商？这是一个开放性的话题，不好回答，如果天马行空吹一波反而显得不切实际，尤其是在我们所处的汽车行业。所以我更多的从产业发展、公司产品定位、软件开发成本等角度来分析，哪些功能是必须的，哪些是附加的，在人力资源紧张的情况下应该如何优先投入到主线产品上。也许我的回答并没有很好地回应这个问题，但我想我其实已经展示了我能站在更高的维度去思考和看待问题的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后是事业部总裁（集团副总裁）的提问，副总裁以前是国内某高校的老师，是一个有能力、有野心，还非常勤奋的家伙。当初面试时，终面的面试官就是他，我当时就在我的创客工作室接的视频面试，他还对我的状态表示了赞赏。由于我面试的岗位和我实际的工作任务有些差别，所以他问的其中一个问题是：如何看待嵌入式软件、上位机软件或 Web 开发，怎么做到在不同的开发任务上切换的，比如做嵌入式底层驱动、操作系统、桌面软件等等，因为很多有工作经验的人并不会这样，能重新在自己不熟悉的领域接受新的挑战。你是怎么想的，以及如何做到的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个战术性前倾，略有所思，我回答道：是的，工作多年以后，很多人确实会更习惯待在自己的舒适圈里，不过这并没有好坏之分。这个世界由形形色色的人组成，每个人都有他的工作和生活习惯，对于构建一个多元的社会和企业文化，是相当重要的。好的社会制度或企业文化，一定是多元的，能够让每个人都尽可能地发挥他的能量、创造价值。相对来说，我可能更向往自由、更能接受开源文化，对技术有更纯粹的热情，以及多了一点点产品思维。实际上，我已经工作八年了，回顾我的职业生涯，其实并不平坦。我在私企和国企工作过，我在工控、通信、物联网甚至环保行业工作过，我甚至还在非常封闭的军工单位和非常开放的开源社区工作过。每一个专业领域、每一种工作环境都对我造成了一定的思想冲击，不断地更新我的思想，我想这是我能一直保持思考、保持开放心态的原因之一。从更早期来讲，其实我的专业是电气工程及其自动化，它本身并不是一个专门培养计算机人才的专业，但我一直保持学习，通过参与开源项目学习了很多在学校无法学到的东西，从而一步步地引导我走到了这里。我参与过一些国际性的开源项目，在这个过程中得到了很多锻炼，它们本身就会涉及很多不同的编程语言和技术。相对来说，我觉得开源社区比传统的学校教育更加地开放、自由、平等，从而使得开源社区培养出来的人才更不容易被束缚，不给自己设限。比如说我，我在社区的定位是 “创客” 或者 “极客”，我们这群人其实更关心的是要解决什么问题、怎么解决问题？解决这个问题需要用到什么技术，怎么学习这门技术？怎么和其他开发者合作？而不是说，我是某某专业毕业的，我只会某某技术，所以我要找这样或那样的工作，然后继续待在舒适圈里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有其他一些问题，就不一一赘述了。最后 HR 小姐姐点评，说我的 PPT 是最早完成的，公司内部的学习平台的课程也是最早完成的，而且表现积极，希望再接再厉！就这样，接近一小时的答辩落下帷幕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转正是顺利转正了，那我到底有没有升职呢？其实我也不确定，不过最近我们的系统架构师离职了，而我刚好在项目中扮演了实际上的系统架构师角色，也得到了部长的认可。同时呢，我的绩效好像挺高的，在飞书系统看到了调薪计划。并且七月份应届生入职嘛，我被指派为他们的导师（其实我并不喜欢当别人的导师，毕竟我上一段恋爱就是因为太好为人师搞砸的）。所以，我猜我可能被升职了，但可能并不会体现在职位上。虽然有点不爽，毕竟我还是希望能腾出更多时间搞副业、拍视频、录播客、参加环保活动，以及好好谈个恋爱，但也算是一个职场新挑战吧，加油！？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后，简单总结一些我个人感觉有用的职场建议吧。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不要给自己设限，相信自己值得被更好地对待；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要停止学习和思考，学习能力永远是开发者的核心竞争力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;倾听和沟通也很重要，培养同理心和共情能力，学会换位思考；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;珍惜自己的声誉，在每一次小任务中积累自己的声誉，因为圈子真的很小；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;建立个人影响力，无论是做 Code Review 还是写技术文章，都可以帮助别人成长并扩大自己的影响力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尽早地了解自己，找到一个喜欢并愿意为之奋斗的领域，不断深耕，做精做细，最终会成为该领域的专家；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;话不要说太满，自信和自大是不一样的，无论是写代码还是为人处世，都需要克制；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;善用工具，好用的工具（比如编辑器和调试工具）能大大地提升工作效率；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学会合作，包括内部和外部的合作，争取更多的资源以促进工作的开展；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;整理文档真的很重要，代码写得再花俏，有时候不如清晰的文档效果好；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学会图表制作，无论是 UML、流程图、时序图、思维导图还是甘特图，能让你的工作更出彩；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;结果导向，凡事都要有结果，无论是一个 Demo 还是一份调研报告，都是对自己和对公司的尊重；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;敢于担当，机会来了要勇敢地抓住它，我们可以偶尔摸鱼，但也要持续精进，否则机会来了会抓不住；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多做一点点，如果只完成领导分配的任务，只能算是合格 / 良好，如果想要优秀 / 卓越，就要比别人期待的多做一点点，比如接口设计考虑得更完善一点、写完代码顺便把文档也写好一点；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;坚持自己的原则并且让别人知道，比如开会不能超时，某个时间段不接受打断，加班不能超过 x 小时。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;劳逸结合，避免久坐，每天保持适当的运动量，这样才能为祖国健康工作 50 年；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;理性消费，工作压力大容易造成报复性消费，一定要为自己的梦想存钱。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;暂时能想到的就这些，不知道对大家是否有用呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在工作中大家可能会觉得我是一个外向的人，但其实我的性格是内向的。很多东西就是在经历的过程中，一点一点地磨炼出来的。比如我的演讲能力，几年前我连自我介绍都紧张到打寒颤，现在却可以随时来一段即兴演讲（仅限于我熟悉的领域），这也许得益于过去几年在环保圈参加各种工作坊和研学活动。偶尔展现出来的技术领导力和管理能力，则得益于在开源社区参与项目，以及过去在球队当队长的经历。而文档输出能力，则得益于过去不断阅读各类书籍、写博客、写电子书、出版图书等经历。甚至说，在沟通过程中展现出来的同理心和共情能力，也是从过去那段让我非常痛苦的恋爱中获得的。好像真的应了那一句 —— 人生没有白走的路，每一步都算数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好啦，就写到这里吧，祝大家一切顺利～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;附上猎头小姐姐送我的小礼物 —— 事事如意纳福猫&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/%E4%BA%8B%E4%BA%8B%E5%A6%82%E6%84%8F%E7%BA%B3%E7%A6%8F%E7%8C%AB01.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="日记" />
        <category term="职场" />
        <updated>2022-07-02T14:43:40.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/20220612.html</id>
        <title>开始我的环保博主生涯</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/20220612.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;在即刻 App 发布了一周的可持续生活动态，有了珍贵的 17 位粉丝。为了更好地开始环保博主的生涯，我决定统一修改环保圈的昵称 —— 壹个兜子。为此，写了一段话，如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;致我尊敬的 17 位粉丝，经过一天的深思熟虑，我还是修改昵称了！&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;为什么需要一个新的昵称？&lt;br&gt;
答：因为我不想和其他平台的昵称混在一起，这样可以少一些历史包袱。也可以和原来的圈子隔离开来，没有人认出我，就不用解释那么多啦。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;为什么选择 “壹个兜子” 这个名字呢？&lt;br&gt;
答：其实我列了 5 个名字，但是为了保证我在其他平台（例如 B 站）也能注册上，最后就只剩下这个昵称了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;是不是抄袭 “壹个袋子” 的？&lt;br&gt;
答：众所周知，壹个袋子是目前 B 站最知名的环保博主之一，这个名字在最初设想的时候确实是借鉴自 “壹个袋子”。但内容不会抄袭啦，因为我们的风格完全不一样，我可能会更多地从男性视角、工程技术视角去给大家分享一些环保可持续方面的内容。另外，我也深知声称自己是一名环保主义者是很容易被人攻击的，所以多一个可以被他们攻击的对象，对其他环保博主来说也是一件好事。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;为什么叫 “兜子”，不叫 “盒子”？&lt;br&gt;
答：我在即刻可持续生活圈子发的第一条动态就是一个饭兜（餐盒），并且引起了一些争议，这个争议其实很典型。自带餐盒也是我最早的环保行动，所以感觉还是比较有意义的！至于为什么是兜子，不是盒子，那是因为 “兜子” 读起来和我的本名更接近，而且我是广东人嘛，我们都管饭盒叫 “饭兜”。当然啦，我也是看麦兜长大的，麦兜不仅很可爱，而且还很低碳！&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;还有其他名字推荐吗？&lt;br&gt;
答：如果你也想成为一名环保博主，可以考虑一下：壹个盒子、壹个瓶子、壹个杯子、壹个叉子…… 这些名字哈，这样我就不会感到太孤单了！&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;为什么想做环保博主？&lt;br&gt;
答：虽然我是一名程序员，但其实这些年来一直在关注环保，我上一份工作就是做环保设备的（现在做汽车电子），所以我感觉自己还是有一些行业经验，能够从环境、社会、经济等维度看待环保或者可持续发展。我也不喜欢搞性别对立，比如听到 “都是女性在关注环保，男性都干嘛去了”、“男性的环保意识远低于女性”、“男性产生更多的垃圾”…… 我就想上去理论一番。与此同时，还有 “日本人素质高，很环保，中国人就不行……” 等言论。所以我想，确实应该让更多人听到环保圈里男性的声音，中国人的声音，消除大家对中国男性的刻板印象！&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;你们觉得 “壹个兜子” 这个名字怎么样？没有意见的话就这么定啦！对了，我在 B 站也注册了同名账号，欢迎关注哈！说不定哪天就更新了呢～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/journal/mcdull_low_carbon_05.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="日记" />
        <category term="可持续" />
        <updated>2022-06-11T16:43:36.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/20220611.html</id>
        <title>唐山烧烤店打人事件太让人气愤了！</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/20220611.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;有朋友问我对 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9zLndlaWJvLmNvbS93ZWliby8lMjMlRTUlOTQlOTAlRTUlQjElQjElRTYlODklOTMlRTQlQkElQkElRTQlQkElOEIlRTQlQkIlQjYlMjM=&#34;&gt;唐山打人事件&lt;/span&gt; 怎么看？其实我没看完一个视频，因为这种事情太让人气愤了！我怕我看完久久不能平复心情。所以只是在微博上点赞转发，提高热度和社会关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得两年前，有一天晚上和家人逛超市，刚好看到有一个小偷在偷前面那个女孩的手机。其实不止我一个人看到，小偷可能也发现不妙，于是放弃了偷盗行为，然后跑开了。我见状马上追了上去，把他逼到二楼一个墙角，准备开干，结果他从二楼直接跳下去了…… 我妈后面追上我，说她腿都软了 &lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;joy&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f602.png?v8&#34;&gt;😂&lt;/span&gt; 我跟她说：别害怕，我比他大一号，单挑我肯定能赢！我妈说：要是他有刀怎么办？……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我的成长环境也充满了暴力，贫穷落后地区嘛，经常发生打架斗殴、吸毒…… 我记得我在镇上读初中那几年，每周五下午放学，路口都会有警车驻守，因为总是有各个学校的不同帮派约架。我的一个同桌就是别人打到退学的，听说手都被打断了。还有一个同学也是小混混，他爸是当地教育局的官员，老师拿他没办法，他还经常给我讲他们的犯罪计划…… 还说他会罩着我，这样就不会有人欺负我，不过后来他也因为一起打人事件转校了。因为我那时候的成绩特别好（基本上都是全校第一名），所以平安地度过了那段黑暗时光。我还为此写过一本小说《正义大冒险》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正义从来都不是轻易得到的，我们要在斗争中学会斗争，敢于斗争，善于斗争！于我而言，我能做的就是不断提高自己的学识，掌握法律武器，强身健体。当身边发生不好的事情时，尽我所能地行动，保护好身边的人。比如说，下次在餐厅吃饭看到有人抽烟，就要大声地跟他们说：请不要在这里抽烟！我们真的很介意！&lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;no_smoking&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f6ad.png?v8&#34;&gt;🚭&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，希望国家司法机关能对唐山打人事件的施暴者及其背后的保护伞从重处罚，那是我们国家可可爱爱的女孩们啊！&lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;angry&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f620.png?v8&#34;&gt;😠&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;angry&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f620.png?v8&#34;&gt;😠&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;angry&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f620.png?v8&#34;&gt;😠&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;angry&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f620.png?v8&#34;&gt;😠&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;angry&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f620.png?v8&#34;&gt;😠&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;angry&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f620.png?v8&#34;&gt;😠&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;angry&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f620.png?v8&#34;&gt;😠&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;angry&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f620.png?v8&#34;&gt;😠&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;angry&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f620.png?v8&#34;&gt;😠&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;被气到了，今天加 200 个俯卧撑 &lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;muscle&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f4aa.png?v8&#34;&gt;💪&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="日记" />
        <updated>2022-06-11T10:46:35.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/20220610.html</id>
        <title>成为一名女权主义者</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/20220610.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;继成为开源主义者、环保主义者之后，今天又立志成为一名女权主义者（Feminist） &lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;muscle&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f4aa.png?v8&#34;&gt;💪&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;XX 主义听起来有点严肃，但其实就真的是很严肃的问题！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也很好奇为什么那么多人对恶意软件熟视无睹？为什么那么多人对每天产生的大量垃圾熟视无睹？为什么那么多人对弱势群体遭受的不公熟视无睹？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开源、环保、女权这三者看起来完全不搭边，但其实它们的核心诉求都是一致的 —— 自由、平等、正义。从广义上来说，它们都是可持续生活的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我还不知道我能做什么，但还是希望能做些什么… 当然这肯定免不了一场又一场的 Battle，所以我在想要不换个昵称吧，换什么好呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「壹个兜子」这个名字怎么样？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我在 &lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9tLm9ramlrZS5jb20vdXNlcnMvYjIxZjZhMjQtMGMzMy00OTEzLTg3MDUtNjBhNjk3YTU2MzMy&#34;&gt;即刻 App&lt;/span&gt; 的 #可持续生活# 圈子上发的第一条动态就是拿一个饭兜去西饼店打包，并且引发了一些争议。比如说：洗饭盒需要更多的热水和洗洁精，会造成水体富营养化，所以比用一次性塑料包装更加糟糕！这个问题我也不是第一次遇到了，不过每次遇到都还是会感受到一些人对环保主义的攻击和不解。也知道声称自己是一名环保主义者，或者决定做一名环保博主真的需要非常大的勇气。同样，声称自己是一名女权主义者也一样。不过我还是会坚持下去的，因为这是我的人生观、价值观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果是关注环保的朋友，可能也发现了我这名字在蹭「&lt;span class=&#34;exturl&#34; data-url=&#34;aHR0cHM6Ly9zcGFjZS5iaWxpYmlsaS5jb20vNTI0ODA5NTAzLw==&#34;&gt;壹个袋子&lt;/span&gt;」的热度。其实我是故意的，哈哈哈！说不定后面还会出现「壹个盒子」、「壹个瓶子」、「壹个叉子」…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我希望能更多地从男性的视角、工程技术的视角给更多人介绍我所关注的这些事，如果能在这个过程中找到一些实用的解决方法那就再好不过啦！&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="成长" />
        <category term="日记" />
        <updated>2022-06-10T14:22:09.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/20220608.html</id>
        <title>我有点喜欢现在的工作了</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/20220608.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;下面是联合国 17 个可持续发展目标（SDGs）：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;无贫穷&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;零饥饿&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;良好健康与福祉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;优质教育&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;性别平等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;清洁饮水和卫生设施&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经济适用的清洁能源&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;体面工作和经济增长&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产业、创新和基础设施&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;减少不平等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可持续城市和社区&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;负责任消费和生产&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;气候行动&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;水下生物&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;陆地生物&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;和平、正义和强大机构&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;促进目标实现的伙伴关系&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;SDG 目标看起来很宏大，离我们很远，但其实离我们很近。比如说我现在从事的智能电动汽车研发工作，研究汽车无人驾驶，看起来只是一份普通的工程技术类工作，但其实它和 SDG 第 9 个目标非常紧密！&lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;eyes&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f440.png?v8&#34;&gt;👀&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产业、创新和基础设施&lt;/strong&gt;：修建可靠的基础设施，促进包容、可持续的工业化发展，促进创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生产一辆汽车需要消耗很多资源，使用过程中还需要不断消耗化石燃料或者电能。除此之外，为了停车，城市必须拿出大量的土地用作停车场！从这一角度来看，发展并且早日实现汽车的电动化、智能化，实现无人驾驶和大规模的按需运输，实际上就能帮助我们摆脱这种巨大的浪费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当想到这里，我就会对现在的工作充满了动力！我在为实现 SDG、实现碳中和努力工作，这真的太酷了！&lt;span class=&#34;github-emoji&#34; alias=&#34;fist_oncoming&#34; style=&#34;&#34; fallback-src=&#34;https://github.githubassets.com/images/icons/emoji/unicode/1f44a.png?v8&#34;&gt;👊&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;/images/zerowaste/SDGs-poster-768x456.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="日记" />
        <category term="可持续" />
        <updated>2022-06-08T13:56:20.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://luhuadong.com/journal/20211125.html</id>
        <title>如果这十年，你没有浪费</title>
        <link rel="alternate" href="https://luhuadong.com/journal/20211125.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;如果这十年，你没有浪费，现在的你会成为什么样子？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是加拿大多伦多大学心理学教师乔丹・彼得森（Jordan Peterson）提出的问题，这个问题不好回答，因为需要直面人生。尤其是对于没有充分发挥天赋的人来说，把不成功的理由归咎到自己身上，是一件很难的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上大学已经是十年前的事情了，所以这个问题我也很尴尬。曾经的天马行空，曾经的初生牛犊不怕虎，在这十年间一点点消磨，庆幸的是还好没有殆尽。我依然有很多想法，我依然热爱学习，依然热爱生活，但显然我的执行力出现了问题。究其原因，这十年间，我还是浪费了太多时间，没有足够努力，没有把握机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OK，我们来看看 Jordan Peterson 教授的一个演讲片段：&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=77560997&amp;bvid=BV1mJ411Q7aF&amp;cid=132686191&amp;page=1&amp;high_quality=1&amp;danmaku=0&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; sandbox=&#34;allow-top-navigation allow-same-origin allow-forms allow-scripts&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;So，在我的世界里，我很重要！珍惜时间，提高效率，把握机会，去成为那个你想成为的人！&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="日记" />
        <updated>2021-11-24T18:01:34.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
